<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Misc | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.com/blog/categories/misc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.com/"/>
  <updated>2012-12-11T15:27:36+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新しいことを始めるよりも日々の生活の手段を少し変える方が自分には向いている]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/12/03/misc-bicycle/"/>
    <updated>2012-12-03T10:56:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/12/03/misc-bicycle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>新しいオモチャへの期待</h3>

<p>2年くらい前に10万円ほどする自転車を買った．その自転車はロードバイクの中でもエントリーモデルで特に性能が良いわけでもないのだが，今までの僕の自転車に乗るという体験を全く別のものに変えてしまうほどの乗り心地だった．今でも当時の感覚は鮮明に残っているし，自転車に乗るのはとても楽しい．もっとハイクラスな自転車を欲しくなるし，自転車をもっと上手く乗り回したいという気持ちもある．</p>

<p>自転車を買った当初は，これで僕の生活はガラリと変わるだろうと思っていた．前々からやりたいと思っていたツーリングにも行けるし，あっちこっち遊びに行って写真を撮ったり新しい体験ができる，そして適度な運動もできて健康になるかもしれない．そんな希望とも目標ともつかないようなやんわりとしたイメージを自転車に抱きながら，新しく手に入ったオモチャで遊んでいた．</p>

<p>そのような時期から2年が経ち，改めて現在の自分の生活を振り返ってみると，達成できたものもあり達成できなかったものもある．</p>

<h3>ツーリングは続かなかった</h3>

<p>自転車を買って，まず荒川の河川敷に出かけるところから始めた．そこには葛西臨海公園近くの河口付近から上流に向かって川沿いに整備された道があり，サイクリングロードではないものの，平坦で長い距離をずっと走ることができる．当時は新しい自転車に慣れていなかったり，そもそも自転車に乗るための筋力が全くなかったこともあって，トレーニングとしてその道をよく自転車で走った．信号機などの障害がほとんど無い道なので，走ろうと思えば30分でも1時間でも走っていられる．また，天気のいい日の荒川河川敷から見る日の出は本当に美しく，東京であることを忘れるくらいの清々しい気分にさせてくれる．このように，自転車乗りとしてはとても良い場所であることには間違いないのだが，徐々に出かける回数が減り，最近ではめっきり足が遠のいてしまった．ある程度飽きてしまったからかもしれないし，時間を確保してその日の天気と体調を確認してといったように，意識して準備しなければいけないことが多いからかもしれない．</p>

<h3>都内の移動はもっぱら自転車になった</h3>

<p>一方で，都内の主な移動手段としての自転車が，僕の生活の中で非常に大きな位置を占めるようになった．電車での移動がほとんど無くなり，代わりに自転車であちこちに出かけるようになった．それまで電車で移動していた距離くらいなら，自転車を使ったほうが早く着くし交通費が掛からない．もちろん遠出は無理だし天気のいい日に限るが，それでも普段の移動の半分以上は自転車に置き換わったと言っていい．電車と自転車を使い分けるときの境界線は，移動時間がだいたい30分を超えるか超えないかくらいだと思う．それくらいの時間でも，僕の家からだと山手線の中はほとんど網羅できる．そうなると，もはや普段からよく行く場所は自然と自転車での移動となった．おまけに，自転車で移動するコストは非常に低いので，普段電車で行くほどでもないような場所にも気軽に足を運ぶことができる．神保町なんかは自転車に乗るようになってから頻繁に通うようになった場所の一つだ．特に欲しい物が無いときでも，ふらっと出かけては店の表に積まれている安売りの本を眺めたりしている．また，深夜に新宿に出掛けては，終電に乗れないくらいの時間帯の空いている映画館で一人映画を見ることも多くなった．といったように，移動手段の変化によって僕の生活の一部は自転車無しでは考えられないくらいにまでに色々な習慣が定着した．</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>結局のところ自転車を買ったことで生活は色々な面で変わったものの，当初予想していたところからはだいぶ違うところに来てしまったしまった．それでも今の自転車のある生活にはかなり満足しているし，僕の性格がよく表れているような気がする．</p>

<h3>私信</h3>

<p>ということで，たとえ僕が高級デジイチを買ったとしても途中で飽きそうなので，カメラは買いません．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「Software Design 2012年 12月号」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/11/23/review-softwaredesign-2012-12/"/>
    <updated>2012-11-23T02:32:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/11/23/review-softwaredesign-2012-12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=B009YK3U3Q" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>最近Blogで継続的に記事を書くようになって，自分の書く文章について特に意識するようになった．書評なり読書ノートを1つの記事をしてまとめるにあたり，とにかく文章を書いては読みを繰り返し，記事を公開したあとも電車の中で読み返すなどして誤字脱字を訂正したり推敲を重ねている．自分のBlogの一番の読者は，まぎれもなく自分だ．いったい誰のために/何のために書いているかという問題は自分の中でもハッキリしていないが，色んなことを差し置いても，結局まわりまわって自分のために書き貯めている部分は大きい．</p>

<p>文章の書き方は今でもよくわからない．ある程度まとまった記事を書くのに慣れてきた面もあり，逆にあまり代わり映えしない表現力に萎えることもある．色々と本を読んで参考にしたり，尊敬する人物の書いた文章を写経したこともあったけれども，結局血肉となったかはよくわからない．本来ならば人に添削してもらうのが一番良いのだが，特に独創性であったり主義主張があるわけではないただのBlog記事にそこまでできるはずもなく，今のところ自分でなんとか改善を繰り返している．</p>

<p>ということで，今月のSoftware Designの特集はエンジニアのための文章力養成講座だ．製品の紹介文やマニュアルなどの文章の書き方であったり，情報をいかに整理して文章を構成していくかといったテクニックが載っている．エンジニア出身のブロガーが文章力について書いているコラムでは，文章を書く人間が普段どういうことを思いながら書いているのかということが色々と書かれていて，なかなかに興味深かった．何かを主張したり情報を広めたり布教をしたりと，アウトプットの質を高めていくにはとにかく書き続けるしかないということで，これからも引き続きblogを続けていこうというモチベーションに繋がる記事だった．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「TED Talks ボディランゲージが人を作る」の主張における継続のニュアンス]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/10/29/fake-it-till-you-become-it/"/>
    <updated>2012-10-29T18:38:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/10/29/fake-it-till-you-become-it</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>素晴らしいプレゼンテーションがあったので，ここで紹介しつつ実際に自分の人生に適用する方法を考えてみようと思う．</p>

<iframe src="http://embed.ted.com/talks/lang/ja/amy_cuddy_your_body_language_shapes_who_you_are.html" width="560" height="315" frameborder="0" scrolling="no" webkitAllowFullScreen mozallowfullscreen allowFullScreen></iframe>


<p>このTED Talksでは，体の状態と心の状態の相互関係の例として，ボディーランゲージが人の心理的な状態に与える影響について考察している．その中で，ボディランゲージという体を使った表現は，何らかの情報を伝える相手だけでなく発信した自分にも心理的な影響を及ぼすという科学的な実験結果が示される．そして，その効果を逆手に取ることで，自発的なボディランゲージは自分自身の心の状態を変化させ，より良いパフォーマンスを引き出すことができるということが自身の経験とともに語られる．</p>

<p>その中で，発表者であるAmy Cuddyは以下のように主張している．</p>

<blockquote><p>「だから皆さんに言いたいんです。フリをしてやり過ごすのではなく、フリを本物にしてくださいと。それが本当に自分のものになるまでやるんです。」</p>

<p><a href="http://www.aoky.net/articles/amy_cuddy/your_body_language_shapes_who_you_are.htm">http://www.aoky.net/articles/amy_cuddy/your_body_language_shapes_who_you_are.htm</a></p></blockquote>

<p>じゃあ「ふり」ってどうやるんだろう．もちろん外見を真似しようということではなく，内面や行動を目標とする人物像に近づけていこうということを言っているわけだが，これは結局のところ「なりきる」ってことなんじゃないかと思う．</p>

<p>TEDに出てきた体験談に当てはめて考えてみると，例えば優秀な生徒のふりをしようと思ってクラスで意見を発表したところ，反対意見が多数出て自分の主張は間違っていたことが後から解ったとしよう．そうしたときに，ああやっぱり自分は駄目だったんだなと諦めてしまえば，Amy Cuddyの言う「フリをしてやり過ごす」ということになってしまう．つまり優秀な生徒という役に成りきれなかったのだ．しかし，そこで怯むことなく優秀な生徒のフリを続けていれば，間違いが分かったとしてもそこから考えを巡らせて，また新しい意見や主張を導く事ができるかもしれない．そうやって役になりきった状態を続けていくうちに，気がつけば本物と区別が付かないような状態になっているということだろう．</p>

<p>原文にはこうある．</p>

<blockquote><p>"And so I want to say to you, don't fake it till you make it. Fake it till you become it. You know? It's not — Do it enough until you actually become it and internalie."</p>

<p><a href="http://www.ted.com/talks/lang/ja/amy_cuddy_your_body_language_shapes_who_you_are.html">http://www.ted.com/talks/lang/ja/amy_cuddy_your_body_language_shapes_who_you_are.html</a></p></blockquote>

<p>この原文からは，makeからは一時的な変化，becomeからは本質的な変化という対比を感じる．そう考えると，「一時的にフリをするのではなくフリをし続ける」という意味で，「なりきる」という言い方には一時的なものではない継続の意味が含まれているように感じて，ぼくとしては具体的に何をすればいいのかと考えた時にしっくり来る言葉だった．</p>

<p>といっても，最初の引用で示した青木氏の訳に不満があるわけではなく，「本物にする」というのはまさにピッタリな意訳だと思う．最終的な目標はまさに「本物にする」というところにある．なので，じゃあどうやってそれを実現していこうかと考えた時に，結局は役に「なりきる」ということを続けていけばいいのかなぁという結論となった．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「そのデータ，本当？」―思い込みによる曲解と前提条件を信用することの難しさ]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/22/data-validity/"/>
    <updated>2012-09-22T08:09:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/22/data-validity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4846108031" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「<a href="http://www.foocom.net/fs/takou_old/1013/">ヤマザキパンはなぜカビないか</a>」という有名な話がある．保存料無添加を謳っているヤマザキパンと家庭で作った手作りのパン，どちらが先にカビるだろうかという問題だ．正解は家庭で作った手作りのパンの方．なぜなら手作りでパンを作った場合では，どうしてもカビがパンの表面に付着したり中に入り込んだりして増殖しやすいからだ．その点ヤマザキパンのパン工場では，非常に清潔な環境でパンが作られているため，カビが入り込む余地がない．これは実験でも確かめられている事実だ．だが，その問題の本の著者を含め，健康に人一倍敏感な人は解答こそ正しくとも「いや，それはヤマザキパンに保存料が添加されているからだ」と見当違いな主張をしがちである．なぜそのような間違いをするかというと，カビないのはパンに含まれてる何かが原因だとして理論展開していくからだ．上の逸話を書いた方は，これらの議論に欠けているのは量の問題だとし，食品の安全について的確な意見を述べている．</p>

<p>しかし，この話には量の問題以上に，より根本的で難しい問題を抱えている．それは<strong>前提条件・データを信じていないこと</strong>だ．保存料の有無はここでは前提条件として提示されており，同時に科学的なデータでもある．まず冒頭でヤマザキパンには保存料が入っていないと言っているのに，間違えた考え方をする人はヤマザキパンに保存料が添加されているはずだと決めつけてしまう．これは客観的に見れば明らかに言いがかりだ．ヤマザキパンに対して，いいやそれはパンじゃなくてご飯だ，と言っているのと何ら変わらない．ここでは保存料の入っていないパンと言っているのだから，そのパンにレーズンが入っていようとジャムが入っていようと，保存料は入っていないことには間違いない．そこをきちんと抑えておかないと，間違った考え方に走って前提を無視した論調になるのだ．ただ，こういう考えに至るプロセスは分からないわけではない．昔は保存料が入っていたかもしれないし，実は嘘をついてこっそり保存料を入れているかもしれないと疑うのは人間の性だ．ただ，この場合においては素直に前提を受け入れるべきだし，自分の導きたい結果から類推して前提をねじ曲げるのは論理的・批判的な姿勢ではない．</p>

<p>教訓としては，<strong>前提条件を自分で勝手に解釈してはいけない，与えられたデータはその通りに受け取るべきだ</strong>，ということだ．</p>

<br />


<p>今回の例では少し思考実験みたいな形を取ったので，上のように分かりやすい形で問題点が顕になったが，実際の科学的な議論ではこの問題が複雑になりやすい．それは前提条件やデータがはっきりと正しいとは言い切れなかったり他人の意見を元にしている場合だ．データを示してきちんと論理を組み立てたとしても，データ自体を攻撃されることは防ぎようがない．それが再取得可能であったり再現実験できるようなものであれば攻撃に対処できるのだが，大抵はそれが難しい．</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4862381502" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>山形浩生の「訳者解説」に収められている訳者あとがきの中で，これに関連した話がある．山形浩生が訳した地球温暖化に関する本の中で，ホッキョクグマの個体数の経年変化において一般的な想定とは違った傾向を示しているデータがあるのだが，その本の著者はそのデータを元に話を進めている．山形浩生はそれを変だと思い，自分ならデータの中で一部明らかに怪しい部分は信用しないと言っている．その疑問に対する著者自身の解答は，以下に引用したとおりだ．なお，ロンボルグとは原書の著者のことである．</p>

<blockquote><p>しかしながら、それはあくまで考え方のちがいだ。この点をロンボルグに尋ねると、かれとしてはそうした恣意的なデータの取捨選択はすべきでないとの回答だった。ぼくたちはホッキョクグマの専門家じゃない。データを集めて発表しているところは、一応それなりに一貫性を持ってデータを出している。それについて見る側が自分の勝手な解釈にしたがって、元データをいじるべきではない、という。それをやるのはデータの改ざんだ、と。確かに、それは一理ある。そこから導く結論はもう少し慎重であってもいいとは思うけれど。</p>

<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4862381502/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4862381502&linkCode=as2&tag=yagays-22">訳者解説 -新教養主義宣言リターンズ- (木星叢書)</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4862381502" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」(p.213)</p></blockquote>

<p>つまりこの本の著者としては，取り敢えずはデータを信じようよ，素人の解釈でデータをいじるのは改ざんに他ならないんだと言っている．データは確かに怪しいかもしれないけれども，そこは恣意的なデータの取捨選択をしてはいけないというスタンスであり，これこそまさに最初の逸話であった保存料無添加の前提を信じる信じないの話と根っこの部分は同じなのだ．</p>

<br />


<p>だからと言って，この方法を徹底するのはやはり難しい．全てのデータを並べて公平に議論できるわけでもないし，明らかな外れ値などは補正しないとどうしようもない場合もある．単純な思考実験だと容易に論破できるものでも，実際の議論では通用しないことがある．ただ，原則としてこの方法を守ることは非常に重要だ．まずはこの規範を元にして，そこから許容できる範囲内でどれだけ規範を超えられるかが問題だろう．その点，許容できる程度やそのやり方は非常にシビアであり，意見の別れるところだ．僕としては，基本的にデータを信じるべきだしデータの不備は違うデータによって補うべきだと考えているが，うーん，難しい．</p>

<br />


<p>（なお，この文章では冒頭の逸話に則って清潔な製品としてのパンをヤマザキパンと言っており，山崎製パンの実際の商品とは何ら関係がないことを付け加えておく．）</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
