<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.com/"/>
  <updated>2012-09-16T00:07:41+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「H5N1―強毒性新型インフルエンザウイルス日本上陸のシナリオ」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/15/review-h5n1/"/>
    <updated>2012-09-15T23:54:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/15/review-h5n1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4478002401" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書はフィクションでありながら，同時にノンフィクション，想定されうる未来でもある．本文の言葉を借りるならば</p>

<blockquote><p>新型インフルエンザの出現は"if"ではなく"when"の問題である
(p.19)</p></blockquote>

<p>なのである．</p>

<p>本書は，東南アジアのある国で起きた鳥インフルエンザの人への感染と強毒化を起点し，そのインフルエンザウィルスがどのようにして感染を拡大し日本に上陸してパンデミックを起こすかを，歴史的・科学的知見を元に克明に記したシミュレーションである．インフルエンザウィルスといっても，毎年のように冬になると家族や職場の同僚が罹るようなインフルエンザウィルスではない．最も重要なのは，それが新型でありワクチンがまだ世に存在しないこと，そして強毒性のため感染者に重大な多臓器不全を起こすということである．そのようなウィルスは，有病者から空気を媒介して他人に感染する．ウィルスは数日の潜伏期間があるため，感染者は必ずしも病気の症状が出ているわけではない．そのような人知れずウィスルを保持する感染者が，科学という検疫の目すらもかいくぐって，空港，鉄道，バス，職場，そして家庭へとウィルスをばらまき，新たな感染者を生み出し，そして大規模な感染拡大へとつながっていく．</p>

<p>本書で描かれるのは主に感染症研究所の研究員や病院の医者，保健所職員，空港の検疫官など，職業としてインフルエンザウィルスと対峙していく人間だ．彼ら/彼女らの奮闘も虚しく無慈悲にも感染は拡大していくのだが，そこから見えてくるのは，市民の感染症への無知と政府地方自治体の準備不足，そして刻々と死者が増えていく無残な現実だ．インフルエンザウィルスに対して何も対処出来ない感染者，市民，医療従事者，病院，そして政府．淡々と語られる現実の中で感じるのは，様々な不条理に対する苛立ちと無力感，もどかしさなど，本書が読者に訴えかけるものは様々だ．</p>

<p>2011年公開の映画「<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%82%A4%E3%82%B8%E3%83%A7%E3%83%B3">コンテイジョン</a>」も，強毒性新型ウィルスがアメリカ全土に感染拡大していく中で起こる様々な人間模様を描いた映画であり，本書と非常によく似た作品で共通点も多い．この映画はアメリカ疾病予防管理センター（CDC）や専門家などの協力を得て作成されており，また本書の著者は国立感染症研究所研究員と，どちらも医科学的なリアリティを持ちながらも，同時にフィクションとしての緻密さや現実感を伴って見事に描き切っている．私は映画を見てから本書の存在を知り，今更ながら読んだわけだが，どちらも綿密に練られたストーリーと科学的な裏付けがされた，とても良い作品だった．あと，読み終わった後には必ず何かしないといけないという衝動にかられるだろう．それだけの危機意識を感じさせるという意味でも，本書は非常に啓蒙的でよく作られていると思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「『言語技術』が日本のサッカーを変える」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/14/review-tajima-soccer/"/>
    <updated>2012-09-14T01:03:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/14/review-tajima-soccer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4334034268" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p><a href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/05/review-critical-reading/">前回の「外国語で発想するための日本語レッスン」の記事</a>で，三森氏の言語技術に関連した書籍としてnext49さんに教えていただいた新書を読んだ（参考：<a href="http://d.hatena.ne.jp/next49/20120906/p1">next49氏のblog記事</a>）．</p>

<p>本書は，海外のサッカー指導法に影響を受けた田嶋幸三氏が，日本のサッカー選手/指導者の育成に言語技術などを取り入れ実践している現場を紹介したものとなっている．田嶋氏は個人的な指導にとどまらず，指導者のライセンス制度の改革や全寮制のエリート育成学校を立ち上げるなど，精力的に活動されている．その中で教えている内容というのが，本書のキーワードである「言語技術」である．どのようにして選手に考える力を付け自己決定力の能力を育てるか，そういう選手に育てるようなサッカー指導者自体をどう育てるか，そういった選手と指導者の両者にわたる指導法が非常に詳しく具体的に書かれている．それに加え，現在の活躍に至る過程にあった，田嶋氏自身の留学の苦い経験や海外勢の根本的に違う価値観や考え方，そして日本サッカー自体の不振と再興への思いも盛り込まれている．</p>

<p>三森ゆりか氏の著作では言語技術の基礎や背景などの理論的な部分が多かったが，本書ではより応用・実践的な部分について，じゃあどうやって子供に教えればいいのか，どういう段階を踏むべきなのか，目指すところはどこなのかといった疑問をひと通り網羅している．ただ，かなり多岐にわたるトピックが新書1冊に詰め込まれているため，始めにいきなり服装や態度の話から入ったり，論理とは別の話として偉人の言葉のリスペクトといった本題から脇にそれる話が挟まったりと，少し論理的な思考技術から外れる部分もあるが，言語技術に関しては実例とともに分かりやすく整理されている．そして何よりもまず実践に基づいた語り口ほど説得力のあるものは無いと言える．三森氏の「外国語で発想するための日本語レッスン」と合わせてお薦めできる1冊だ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「小さなチーム、大きな仕事〔完全版〕」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/13/review-rework/"/>
    <updated>2012-09-13T08:25:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/13/review-rework</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=415209267X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>Ruby on Railsなどで知られる37signalsのJason FriedとDHHの著作．ハヤカワ新書juiceで既に書籍化されていたが，完全版となるにあたって原書付属のイラストが加わり，ハードカバーになっているほか，訳者あとがきが削除されている．</p>

<p>私はハヤカワ新書の時に一度読んでいるので今回改めて読み返したのだけれども，口調はぶっきらぼうながらも極限まで突き詰めたシンプルさと合理性で，非常に痛快だ．まさに彼ららしいやり方だと感じる．これを異端と捉えるか革新と捉えるかは最終的に読者に委ねられるが，一つだけ確かなことは，彼らはこの方法で収益を上げて成功している．そういう意味で，この企業はビジネスの世界では絶対的に正しい．</p>

<p>あと，はてブが全くついてないので意外だったのだが，37signalsの本書公式ページで旧体制の大企業を痛烈に批判したプロモーションビデオがあるので，本書を読まれた方はぜひ一度見て見ることをお薦めする．</p>

<ul>
<li><a href="http://37signals.com/rework">http://37signals.com/rework</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「小さく賭けろ！―世界を変えた人と組織の成功の秘密」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/12/review-little-bets/"/>
    <updated>2012-09-12T12:51:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/12/review-little-bets</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4822248968" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>主張は恐ろしく簡潔だ．成功者は小さな試行錯誤を繰り返す．様々な試行は殆ど失敗に終わるが，それを経験と見なして学習する．そして多数の失敗の中から小さな成功を見つけて，それを積み重ねていく．そういった一連のプロセスを「小さな賭け」と呼び，近年大きな活躍を見せている起業家や会社，コメディアンから軍隊までが，どういった方法で小さな賭けを実行しているかを，社会心理学や人類学などの最新知見とともに詳しく解説したのが本書「小さく賭けろ！」である．</p>

<p>こんな分かりきったことを言うだけなら，これほど簡単なことは無い．しかし，本書の前半では成功者に共通する方法からさらに踏み込んで，どういった態度で試行錯誤から失敗を学び成功を導き出せばよいのか，その基本的な思考パターンというものを心理学的な側面から解析している．本書ではそれをマインドセットと呼び，社会心理学者のCarol Dweckが研究しているモチベーションの研究を引き合いに出して，人が学習する態度には「固定的マインドセット」と「成長思考のマインドセット」の2つがあるとしている．この対比は本書の図によくまとまっているが，そこから言葉を少し拝借すれば，固定的マインドセットの人間は「知性は静的」であると思い込み「頭が良いと見られたい」がために，自分の中で言い訳を作り「自由意志の力を信じず，決定論的に世界を見るようになりやすい」としている．一方，成長思考のマインドセットの人間は「知性は成長できる」と考え「学ぶ意欲が強い」がために，「自らの意志の力を信じる傾向が強まる」という性質がある．この2つのマインドセットは完全に人によって区別できるものではなく，両者のバランスの上に成り立っているとしながらも，それぞれが学習や失敗，批判や人の成功に対して取る態度は恐ろしいほど異なっている．そして，本書の主題である小さな賭けを繰り返すアプローチは，上で示した成長思考のマインドセットと親和性が高く，その思考を鍛えることに繋がると結論づけている．つまり，ただひたすらに試行錯誤を繰り返せば良いアイデアが自ずと出てくるというわけではなく，一連のプロセスから得られる結果を自分がどう捉えるかによって，その価値を認め活かすことができるかどうかが決まってくるというのだ．この分析は，具体的な事例から成功者の成功者たる所以を知るための背景知識として，非常に重要な意味合いを持ってくる．</p>

<p>本書後半では，どういう人間が試行錯誤の中から成功の予兆を感じ取りやすいかといった問題や，試行錯誤を実践するための具体的な方法，偉大な成功者たちの事例などが多数示されている．本書はハウツー本では無いので，何をすれば成功できるといったマニュアルのようなものは書かれていない．しかし，個人がどのように独創的なアイデアを生み出し不確実性に対処できるようなクリエイティブな活動ができるか，その方法と実例がたっぷり詰まった1冊だと言える．</p>

<p>(追記 2012/09/12)</p>

<p>こことは別の個人的な雑文置き場のblogに，この本の逸話にまつわる話を少し書いた．上の文章よりも意外によく纏まってしまったので差し替えようかとも思ったが，取り敢えず別の話なのでそのままにしておく．</p>

<p><a href="http://yag-ays.hatenablog.com/entry/2012/09/12/142735">http://yag-ays.hatenablog.com/entry/2012/09/12/142735</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「世界でもっとも強力な9のアルゴリズム」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/09/review-nine-algorithms/"/>
    <updated>2012-09-09T01:14:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/09/review-nine-algorithms</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=482228493X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>題名は少し語弊があるし，あまりにも意訳しすぎている．原題"Nine Algorithms that Changed the Future: The Ingenious Ideas that Drive Today's Computers"を見てもらえればわかるとおり，本書で取り上げられているアルゴリズムはどれも，1930年以降の計算機科学の勃興において中心的な役割を果たしたものから，近年のビッグデータなどに伴う大規模情報処理の手法に至るまで，現在の情報社会に強く影響を与え続けているものばかりだ．それらを9つの分類に分けて，それぞれ具体例を用いて分かりやすく解説したのが本書である．対象としているアルゴリズムは主に，Webの検索エンジンやページランクに始まり，セキュリティにまつわる公開鍵暗号やデジタル署名，データの取り扱いにまつわるデータベースやデータ圧縮，さらには機械学習に代表されるパターン認識まで，アルゴリズムというトピックに縛られることなく情報理論や計算機科学などを広くまたぐような形で選ばれている．また，10章「決定不可能性とはなにか」では停止性問題に関わる話題も組み込まれており，ただのアルゴリズムの事例紹介だけに留まらないことがわかる．</p>

<p>上に書いた通り，本書には様々な話題が詰め込まれているが，それを300ページ足らずの本で理論から応用まで網羅することなど不可能なことは明らかだろう．アルゴリズムの根本的な仕組みは丁寧に解説されるが，実際にどういう形で使われているかといった詳細な部分に関しては省かれている場合が多い．このような内容に関して，何を書いて何を書いていないかといったことはイントロダクションで詳しく述べられており，普段何気なくコンピューターや携帯を使っている人に，その裏で使われているアルゴリズムを少しでも意識してもらいたいという趣旨で書かれているようだ．そういった点で，アルゴリズムがどこで使われているか，何を目的としているか，どのような仕組みで実現しているのかといった要点は非常に上手くまとまっている．その反面，ある程度情報理論やプログラミングに明るい人が読むと，少し物足りなさを感じるだろうと思う．アルゴリズムの歴史などは面白いかもしれないが，それ以外の部分はかなり初歩的な内容の復習になってしまう．知っているところは読み飛ばしたり，アルゴリズムの説明の仕方や具体例を学ぶといった割り切りが必要になってくる．個人的にはmodを時計に喩えて説明している箇所がなるほどといった感じだったが，人に説明するときは使えても自分で読む文には逆に辛いものがある．</p>

<p>題名だけ見ると安いまとめサイトみたいな印象だが，内容は確かだ．非インターネット世代向けの啓蒙書，またはインターネット世代がこれから勉強するキッカケとなるような入門書だと言える．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
