<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-05-07T12:51:21+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「STOP論文捏造―なぜ起こるのか」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/04/26/review-stap-stop/"/>
    <updated>2014-04-26T14:58:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/04/26/review-stap-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873102065" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>STAP細胞に端を発する自然科学分野の論文捏造の背景にある，現在の生物学・医学研究が抱える根本的問題に焦点を当てた本書．STAP細胞の論文のどこに致命的欠陥があったかを出発点にして，論文捏造のメカニズムや方法，そして論文捏造が行われるに至る「研究者の日常」というものを知ることができる．</p>

<p>表面的な問題としての実験画像の加工や文章の剽窃などは，もとを辿ればアカデミアにおける論文至上主義的な評価制度に行き着く．研究者の研究の質を評価するのは非常に難しい．だからこそインパクトファクターが生まれ，引用回数が指標になり，そして研究者は「もっと多くの論文！もっと良い論文誌！」と躍起になる．それ自体が悪いとは言うことができないが，その裏にある不公平なシステムや非科学的な態度には大いに問題がある．研究者として成功するためのプレッシャー，信用で成り立つ論文誌のレビュー，論文に記載できるマテメソの文字数の制限，不十分な実験設備の管理，研究室で常態化する謎の風習などなど，本書を読むとその異常性がはっきりとわかる．それと同時に，さまざまな圧力に板挟みになる研究者の身動きのとれなさがひしひしと伝わってくる．</p>

<p>自然科学の研究者について何も知識がないと読み通して理解するのはつらいかもしれないけれども，大学で研究室に配属されたことのある学生くらいなら本書は非常によい勉強材料となると思われる．バイオ研究の中でもがいている人も，バイオ分野を知らない外野の人間にも，ぜひ読んで研究という行為について考えてみて欲しい．</p>

<p>あと最後に，本書を書いた人はぜひとも文責を負うという意味でも本書に名前を明記すべきだと思う．たとえそれがハンドルネームや偽名でも良いので，「暗黒通信団」という団体名義で書くのではなく，一個人がその経験から研究者の現状を憂い真摯に告発するという態度を示してほしかった．本書に書かれている内容がかなり具体例が入り混じって際どいのはわかるが，その部分を曖昧にしてしまうと本書が持つ意味的な切れ味も悪くなると思う．こういったことは暗黒通信団だからこそできる素晴らしい活動だと思うので，一貫した理念でこれからも活動してほしいと思う．陰ながら応援しています．</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>暗黒通信団の「STOP論文捏造なぜ起こるのか」，内容はまあ良いとして，誰がこの文章を書いたのかという文責をキチンと明記してほしいと思った．文章内で「著者」という言葉が何度か出てくるけど，お前誰だよ…．巻末には著者と称して表紙絵を書いた人間の名前が書いてあるし，それでいいのか</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/statuses/459916903880732672">April 26, 2014</a></blockquote>


<script async src="http://yagays.github.io//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>補足しておくと，暗黒通信団という行動力があり科学技術に理解がある団体だからこういう紙媒体でのまとまりのある批評ができると思うし，だからこそその辺りを明確にしてほしかったなという感じです</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/statuses/459921008644730881">April 26, 2014</a></blockquote>


<script async src="http://yagays.github.io//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「アドテクノロジー プロフェッショナル養成読本」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/04/24/review-adtech-professional-sdplus/"/>
    <updated>2014-04-24T15:50:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/04/24/review-adtech-professional-sdplus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4774164291" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>最初は「なんでアドテクはミリ秒レベルで競っているのか」ということを知りたくて本書を手に取ったのだけれども，その疑問が解消できたのはもちろんのこと，分野全体について広く浅くカバーされていてアドテク入門にに最適な1冊だった．今までは広告配信なんて結局ユーザ情報とコンテンツのマッチングだろう程度に思っていたところがあったものの，実際には広告配信の裏にはアドネットワークの市場が形成されていて，そこではオークションによって広告主と配信媒体とのせめぎ合いが行われていた．そうした両者の最適化の結果がミリ秒単位での駆け引きの後にユーザに広告を配信するという現在のスタイルを作り上げたのだと考えると，インターネットにおける広告というものの規模と，それを可能にしたフロントエンドやネットワークレベルでのエンジニアリングに驚かされる．</p>

<p>本書の前半の巻頭企画と特別企画では，実際にアドテクに触れるときの背景知識や運用方法について，特集1では実際のミリ秒のしのぎをけずる広告配信のコアについて，後半の特集2,3では実際の技術について解説される．RTBにはじまり，DSP，DMP，SSP，CGM，レムナント，インプレッションなどなど，アドテク初心者には聞きなれない専門用語のオンパレードだけれども，そのあたりはきちんと本書の中で解説されるので，分からないながらも読み進めていくと次第に理解することができる．雑誌1冊分の分量で気軽に読めて，実際のアドテクのネット記事を読むための基礎を身につけられたと思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「アメリカのめっちゃスゴい女性たち」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/04/11/review-55-fabulous-women-in-america/"/>
    <updated>2014-04-11T14:59:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/04/11/review-55-fabulous-women-in-america</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4838726465" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>タイトルそのままに，アメリカ合衆国で活躍する女性を紹介した本書．自伝のあらすじを並べたような短さと簡潔さで，ざっと読んでもそれぞれの登場人物の生き様を感じることができる．その中でも女性の力強さには毎度，いや1ページごとに驚かされる．男性社会におけるガラスの天井，人種差別，両親の離婚や貧困に起因する複雑な少女時代，そのどれもが逆境として描かれる．それをすべて現在の活躍の糧だと考えるのは行き過ぎかもしれないし，そういう環境で育った人間はすべからく偉大な一人になれるかといえば必ずしもそうではない．彼女らは一握りのイレギュラーであることに間違いない．そして一人の象徴される人間の裏には大多数のサイレント・マジョリティ，もしくは芽の出ない才能を持った女性が多数いたことだろう．その中で出る杭となって出てきた彼女らの功績は賞賛されるべきものであり，まさに「めっちゃスゴい」人生だ．</p>

<p>雑誌に連載されていたコラムのためか，それぞれの記事の情報量には物足りなさを感じる部分もある．しかしながら，本書は次へ進むきっかけと捉えて，より深く知りたいと考えるには充分だと思う．少なくとも私は，紹介されているコメディアンの出演するドラマを見たくなったし，現役で活躍するCEOの会社の今後が楽しみになったし，そういった女性が活躍する土壌を持つアメリカの文化をより知りたくなった．それにしても55人(実際には+2人)の人生を一度に眺めるのはなかなか大変だ．まずは興味を持ったところから調べ始めよう……．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「マインクラフト 革命的ゲームの真実」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/03/09/review-minecraft/"/>
    <updated>2014-03-09T17:00:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/03/09/review-minecraft</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4046532955" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p><a href="https://minecraft.net/">マインクラフト</a>は，今やもっとも人気のあるインディーズゲームと言っても過言ではないだろう．本書は，マインクラフトというゲームとその開発者である「ノッチ」ことMarkus Perssonについて，その成功の軌跡を追った作品となっている．個人が片手間で開発したゲームが突然爆発的な人気を博し，それにともなってゲーム会社の設立やコンシューマ機への移植，ゲーマーの多様化など，マインクラフトを取り巻くエコシステムがめまぐるしく変化する様を，リアルに感じることができる．それこそマインクラフトの成功はここ数年くらいの出来事であり，ノッチの開発者としての人生も十数年程度なので，まさに今起きている変革を追うのに最適な1冊だ．と同時に，インディーズゲームとしての成功例を，ある意味で生々しく見せつけられる．</p>

<p>私も数年来のマインクラフトファンだ．最初に触ったのがalphaのVersion 1.2くらいで，まだベッドが実装されてなかったことを覚えている．このゲームに夢中になるきっかけは，ぬどん氏の「<a href="http://www.nicovideo.jp/mylist/21942308">史上最大の（中略）マインクラフト実況</a>」の実況だったので，まさに本書に描かれるユーザコミュニティの拡大の影響をもろに受けた一人だ（英語圏では実況に代表される動画は<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%82%B7%E3%83%8B%E3%83%9E">マシニマ</a>と呼ばれる）．そこからゲームや実況を今でも楽しんでいるので，マインクラフトの変化を見続けてきたユーザといえる．</p>

<p>そういう人にとっても楽しめる1冊であることは確かなのだが，今更「ノッチは子供の頃からレゴに触れていた」とか「今やコンシューマ機に移植されたり教育にも進出しているんですよ」言われても，まあそうだろうなくらいの感覚なので，むしろノッチの家庭環境であったりマインクラフトが生まれた土壌のようなものが個人的には興味深かった．その中でも，「スウェーデン」という国とマインクラフトのつながりは，本書を読んでいて重要なポイントだと感じた．</p>

<p>マインクラフトはスウェーデンで生まれた．まずこの事実について，マインクラフトのゲーマーでも知らない人は多いと思う．そして，スウェーデンという国は，実は私たちがよく知るゲームと深い関係にある．マインクラフトとの対比でたびたび登場する「バトルフィールド」シリーズは，スウェーデンの首都ストックホルムに本社のあるDICEが，エレクトロニックアーツの子会社として開発しているゲームである．その他にも幾つものゲームメーカーがスウェーデンに開発拠点を置いている．なぜ北欧の中でもスウェーデンなのかという問いについて，本書では人口当たりのIT発達率が高いことや，英語教育が充実していること，そして英語圏のポップカルチャーを受け入れてきたということが挙げられている．そのような環境の中でノッチはゲーム開発に憧れる一人のギーク（もしくはナード）として育ち，子供時代にはレゴを，成長するにつれPCゲームへとその興味を移していった．その中で転職であったり同じ趣味を持つ仲間との出会いなどがあり，ソフトウェア開発会社で働きつつも時間を見つけて製作したのがマインクラフトだった．</p>

<p>やはり「なぜマインクラフトのようなヒット作が生まれたのか」という原因を考える上で，いかにネットが発達して情報の共有やコミュニティが発達したとしても，ある国にあるタイミングである技術者が存在していたという事実は重要な気がする．そこに意味を見出してもコントロール出来無い以上は仕方がないが，「文化」と呼べるものがあることがひとつの強みなのだと感じる．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Being Geek ―ギークであり続けるためのキャリア戦略」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/21/review-beging-geek/"/>
    <updated>2014-02-21T08:23:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/21/review-beging-geek</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873114993" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>書店でこの本を見かけたら，まず第23章「『ナード』ハンドブック」を読んでみてほしい．そこに書かれていることがまるで自分のことのように思えたら，きっと本書はあなたにピッタリだ．現状でのキャリアに満足しているにせよしていないにせよ，ギークとして仕事をもっと巧くやりぬくために大いに参考になるだろう．</p>

<p>本書はギークと総称される職人気質なソフトウェア開発者のための仕事術に焦点をあてている．著者はギーク出身の現マネージャーで，彼がギークとして活躍していた頃の，そして彼がマネージャーとしてその能力をマネジメントに活かした時の経験がふんだんに盛り込まれている．</p>

<p>本書は，4部構成全40章の短いエッセイで構成されており，転職の話から始まって転職の話で終わる．それはすなわち，長い人生の中のある時点でひとつの会社へのキャリアがはじまりある時点でそのキャリアが終わるという，会社を軸にしたキャリアの単位を表してる．そこには，転職を上手に進めるにはどうすればよいかということからスタートし，実際に会社に入った後の上司との付き合い方，プロジェクトの管理，仕事に必要なスキル，そしてその会社を離れるときに巻き起こる周囲への影響などが含まれる．本書ではそういったエンジニアが経験するであろうことについて，時には上手い対処の仕方，時には冷静で客観的な見方を教えてくれる．</p>

<br/>


<p>私自身はまだソフトウェア開発者としてのキャリアの中にはいない人間なので，正直に言って書かれていることに現実味を感じないところもある．トピックごとの粒度などエッセイの構成が合わないと感じることもあったが，幾つかは非常に印象に残るものだった．こういう本の類は読み通すことにそれほどの重要性があるわけではないと思うので，ざっと読んでみて気に入ったエッセイを探したり，適当に気になるものだけを読んでみるのも良いと思う．ちなみに，自分が気に入ったエッセイは以下の通り．</p>

<ul>
<li>8章 企業文化

<ul>
<li>少数のコアメンバーが企業全体の文化を支えているということについて．それがある時変化するということはどういうことを意味するのか．</li>
</ul>
</li>
<li>23章 「ナード」ハンドブック

<ul>
<li>パートナー向け，ギークやナードの取扱説明書．</li>
</ul>
</li>
<li>26章 「危機」と「創造」モデル

<ul>
<li>メンタルモデル，すなわち気の持ちようについて．</li>
</ul>
</li>
<li>30章 声を出す

<ul>
<li>人前でプレゼンテーションをするときのテクニック．ところでプレゼンテーションとスピーチの違いって分かる？</li>
</ul>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
