<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2013-10-20T11:45:22+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「RとRubyによるデータ解析入門」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/10/19/review-exploring-everyday-things/"/>
    <updated>2013-10-19T14:47:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/10/19/review-exploring-everyday-things</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873116155" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>プログラミング言語RとRubyを使って，日常に隠れた様々なデータを掘り起こし，シミュレーションや仮説検定といった方法を用いて解析しようという本書．基本的にはRubyで生データの取得や処理を行い，Rで統計処理や可視化する流れになっている．日本語訳ではデータ解析という少しお固いタイトルだけれども，原題は「Exploring Everyday Things With R and Ruby」であり，扱う内容は身近にある些細なことが多い．例えば，オフィスのトイレが従業員数に対して凄い少ないんだけど本当にこれだけでいいの？といった疑問とか，日頃よく使っているメールを解析してどんな傾向があるか探ってみようといったデータマイニング的なことから，はたまた心臓の鼓動を解析するといった自分ではやろうと思い付かないことまで，対象とする内容は実に多様だ．このラインナップを見て「最近流行りのデータ解析ってもっと凄いことするもんだと思ってた」と思うかもしれないが，本書を開いてみれば，それは実に的を外した意見であることがわかる．データというものは，インターネットのアクセスログやPOSの購買記録だけではない．身近にあるすべてのことはデータであり，記録し収集することで形となり，解析し可視化することで見えてくる事実というものがある．そういった発見をする喜びというものを，本書は教えてくれる．科学は研究者や技術者だけのものではなく，誰もが感じることのできるものである．日常で疑問に思ったことから仮説を立て，データを集めたりシミュレーションをしたりして解き明かすという方法を，本書では実例とともに学ぶことができる．</p>

<p>本書を読むと，とにかく以下の2つのことが大事なのだと実感する．それは</p>

<ul>
<li><strong>ふと疑問に思ったことを自分なりに確かめようとする</strong></li>
<li><strong>とにかくデータを貯める</strong></li>
</ul>


<p>ということだ．思い浮かんだ疑問をそのままにせず，直感的や一見合理的な理由をしっかりと確かめる術を持つということの大切さを改めて意識した．それにはシミュレーションや統計解析が非常に有効である．そして，それを実現するには後にも先にもデータが必要であるということ，日頃から意識して記録するという能動的な行為から，自動的に記録してくれるようなシステムを作りデータを貯めこむという受動的な行為まで，何らかの形で残しておけば後々使う機会があるかもしれないということだ．データが全て残せなければ，数とか量とか何らかの統計値でも良い．電子データなら物理的場所を取らないしいくらでも貯めこむことができる．そういった一手先のデータ収集をしておくことで，よりデータ解析が面白くなる．</p>

<p>最後に実例を一つ．Siriのバックボーンとなっている<a href="http://www.wolframalpha.com/">WolframAlpha</a>などの開発者で有名なStephen Wolfram氏も，本書のアプローチに似たことをBlogで紹介している．</p>

<ul>
<li><a href="http://blog.stephenwolfram.com/2012/03/the-personal-analytics-of-my-life/">The Personal Analytics of My Life—Stephen Wolfram Blog</a></li>
</ul>


<p>かなり長期にわたるデータを細かく分析しており，グラフを見て想像を巡らすだけでも非常に面白い．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「バイオ研究者が生き抜くための十二の智慧」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/10/13/review-lab-management-12-technique/"/>
    <updated>2013-10-13T10:04:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/10/13/review-lab-management-12-technique</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4780908701" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書は，バイオ研究者のためのラボマネージメントのノウハウ集である．主に研究室を運営するPIやその下の教員クラスを対象にしており，実験室での試薬サンプルや実験データ管理，実験ノートの書き方から始まり，論文の投稿や査読，ラボ全体のミーティングやジャーナルクラブの運営，プレリリースなどの研究の情報発信など，研究者の研究以外の活動に関する「雑用」を上手く処理するテクニックが紹介される．たいていの研究者は，これらの細かい事務作業は放り出してただひたすらに自分の研究をしていたいと思うはずだ．しかし，これら「雑用」をしなければ，研究室という組織は機能しない．一見すると研究という仕事をしていないかのように取られがちなこれらの作業は，研究者として生きる上での義務となっている．他の研究者とコミュニケーションを取り，自分の成果を世界に発信することも，自分の研究と同じくらい大事なことだ．これらの「雑用」と呼ぶには相応しくない大事な仕事について，本書では様々な研究者が培ってきたテクニックを十二の智慧として紹介している．</p>

<p>内容は上記の通り幅広く取り扱っているが，個々に割かれているページ数はあまり多くない．新鮮なアイデアを探すのには持ってこいな資料だが，ノウハウ集であって指南書ではないので，読んで即実行して成果が得られるわけではないだろう．自分一人でできるものは簡単だが，他人との共同作業やラボ全体に関するものはなかなか導入が難しいという実情もある．既にある研究室の文化とのすり合わせもあるだろうし，本書を読んでない相手に新しいやり方の意義を伝えて使い方を学んでもらうのはなかなか大変だ．マネージメントの特効薬ではないということをある程度覚悟して読み進めることをお薦めする．ただし，食わず嫌いは良くない．上を説得するのは面倒だから，行動力が無いからと言っては始まらない．何事もまず一度試してみると周囲から何かしら反応があるはずだから，それを元に現実的な方法に修正していくというのが理想だろう．</p>

<p>それにしても，私も常々感じることだが，こういった研究室の運営や文化はなかなか外に出てこない．特に実験系のラボはその色合いが強い．それは，研究室という研究内容が違えば所属する人間も全く違うようなうユニークな環境のせいかもしれないし，人材の流動が少ないせいかもしれない．そもそも，それを知りたいという人が少ないからかもしれない．最近ではメディアでの紹介やブログなどのネット媒体によって情報を発信するトコロも増えてきたが，未だに研究室の実情は独自に醸成されてきた文化を守り抜いていくという閉鎖的な環境にあると思われる．それを良いと思うか悪いと思うかは置いておいて，自分の世界を一歩引いた視点で見ること，そして外の世界を見ることはきっと何かの役に立つ．研究なり研究以外の仕事をもっと上手くやれる方法はあるはずだし，誰か知っているし誰かやっているはずだ．そんな情報をもっと共有したりできる環境があればと思う．それは本書のような本の形でなくても良い．口コミでも学会のセッションでも何かしら広めていける方法はあるはずだ．個人的には，できればインターネットに形として残るブログなどに書いてほしいが，まあやり方はいくらでもあるだろう．</p>

<br/>


<p>ラボのマネージメントに関して，今回紹介した本書には書かれてなかった点を補足するならば，以下の2冊がお薦めだ．「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4895924742/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4895924742&linkCode=as2&tag=yagays-22">ラボ・ダイナミクス―理系人間のためのコミュニケーションスキル</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4895924742" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」は，主にラボ内の人間関係に関する実例が豊富に載っている．セミナーで怒鳴り散らすような相手にどう対処するか，ラボの規則を守ってくれない同僚にどう接するかなど，やっかいな問題の対処法が多数紹介されている．また，学生の指導や教育という観点からは「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4472403625/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4472403625&linkCode=as2&tag=yagays-22">ベストプロフェッサー (高等教育シリーズ)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4472403625" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」がお薦めできる．</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4895924742" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4472403625" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「PRMLガール―文芸部のマネージャーが「パターン認識と機械学習」を読んだら」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/09/17/review-prml-girl/"/>
    <updated>2013-09-17T20:45:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/09/17/review-prml-girl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873101840" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>何というか…</p>

<h3>これはひどい(褒め言葉)</h3>

<p>という感じで，楽しく読ませていただいた．</p>

<p>内容的にはPRMLというよりかはエントロピーなどの情報理論なのだが，そのあたりに突っ込むのは無粋というもの．文芸部のツインテール女子高生が黄色い表紙を持っているだけで100点満点，むしろ点数はカンストですよ．「もしドラ」と「数学ガール」という2つの共通認識があってこそ成立するこの異次元な設定，そして機械学習ブームに後押しされてバイブルと化したPRMLの持て囃されっぷり．まさに現在の潮流を象徴する1冊といえるだろう．最近ではビジネスやマーケティングと組み合わさって何やら胡散臭い感じが出てきた機械学習界隈だけれども，アカデミアやエンジニア側としては上手く折り合いを付けて堅実に発展していって欲しいトコロ．まあそのあたり，変に商業主義を敵視したりExcelに突っかかっていったりせず，本書のように何でもアリで楽しめたらなぁと思う今日この頃．</p>

<p>ただ本書でひとつ惜しむらくは，分量が少ないこと．薄い本といえどあれこれ設定やら背景を入れて，PRMLのごとく色んな話題を詰め込んで欲しかった．まあ本業のある中での執筆活動ということで大変だとは思うが，またストックの溜まった頃にまとめて放出してもらいたい．こういう小説系で書かれた数学分野の啓蒙書では，例えば野矢茂樹氏の<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4061494201/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4061494201&linkCode=as2&tag=yagays-22">無限論の教室 (講談社現代新書)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4061494201" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />が個人で書きためていた原稿の新書化だった気がするので，結城浩氏の数学ガールくらいの大作とまではいかなくても，新書くらいの分量なら書籍としての出版は期待できるかも…．</p>

<p>という感じで，機械学習系の勉強会での活動やgihyo.comで連載中の<a href="http://gihyo.jp/dev/serial/01/machine-learning">「機械学習 はじめよう」</a>など，これからも多方面で活躍されることを楽しみにしております．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「宇宙はなぜこのような宇宙なのか――人間原理と宇宙論」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/09/14/review-anthropic-principle/"/>
    <updated>2013-09-14T09:15:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/09/14/review-anthropic-principle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4062882191" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>翻訳家の青木薫氏による書き下ろしの新書．この著者はサイモン・シンの数多くの著作の翻訳を手がけていることで有名だが，今回は翻訳ではなく本人が温めていた企画を科学書としてまとめ上げた形になる．そもそも翻訳業に進む以前に京都大学で理論物理の博士号を取得した氏だが，手がける作品の中で本書の軸となる概念に影響されたのが最初らしい．このあたりは本書の前書きや後書きに詳しく書かれている．そういったところで，自身の専門と関係した分野で翻訳書にまつわる内容を，わかりやすく分量もそこそこに書き上げたのがこの本書「宇宙はなぜこのような宇宙なのか」である．</p>

<p>この題名はトートロジー的な表現をしていて少し分かりにくいが，中身を読めばこのタイトルはまさに本書を一言で言い表していることがわかる．本書のキーワードは，副題にある通り「人間原理」である．この人間原理という物の見方を通して宇宙というものを理解しようとする流れが，最近の宇宙論や理論物理学における潮流となっている．人間原理は一言で言えば</p>

<blockquote><p>宇宙がなぜこのような宇宙であるのかを理解するためには，われわれ人間が現に存在しているという事実を考慮にいれなければならない</p>

<p>(P.3)</p></blockquote>

<p>とされる．ここで言う宇宙の理解というのは，具体的には宇宙の性質を決めている物理定数のことであり，実験や観測によって求められる定数の根拠や制約に人間が存在しているという事実を組み込むことで，この宇宙をより正確に理解しようということである．この一見して非科学的で奇妙な原理はそもそもどこから出てきたのか，なんでそのようなことを考えるのかに至ったのかを，これまでの人類の宇宙論/宇宙観を辿りつつ紐解いていく．</p>

<p>本書の中で特に興味深く語られるのは，やはり人間原理の発想というものが，天動説から地動説への転換と非常に類似しているということだろう．これはすなわち人間を中心に考えるか否かの問題である．人間の住む地球を系の中心としていた天動説から，地球も太陽を中心として公転しているする惑星の一つにすぎないとする地動説への転換は，一般に知られるように非常に大きな意味を持っていた．これは人間原理にも同様に当てはまる．われわれが観測している宇宙は唯一の絶対的な世界そのものではなく，観測者である人間が観測できうるようなあまたある多元宇宙の一つにすぎず，なんら特別なものではないかもしれないということである．そういった意味で，人間という存在を中心から引きずり下ろすということは，天動説から地動説への概念的な移り変わりと非常に似通っているといえる．</p>

<p>ただし，だからといって天動説を信じてきた人々や人間原理以前の人々が傲慢であったかといえば，もちろんそうではない．人間の認識は，そして科学は，ものの考え方であるモデルを立ててそれを実験や観測によって確認することで，現象を理解につなげる．天動説はその当時の天体の観測技術ではある程度妥当であり，天体の運行を予測するということでは一定の成果を上げていたとされる．現代から考えると想像しづらい世界だが，そこは否定しようのない事実であり，それを無知という言葉で片付けることはできない．科学においては，常にモデルは理論を補強する実験データを求め，観測はその背後にある統一されたモデルを求める．人間原理はその繰り返しの中で出てきた新しい考え方であり，それが妥当であるかどうかはこれからの科学の発展により受理または棄却されていくのだろう．「巨人の肩の上に立つ」という言葉があるが，現代において人間原理は紛れもなくその巨人の肩の一部となっている．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「葬式は、要らない」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/08/05/review-no-funeral-required/"/>
    <updated>2013-08-05T21:18:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/08/05/review-no-funeral-required</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4344981588" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>宗教学者の島田裕巳氏による葬式論．タイトルは少々誇張が含まれており，実際に本書の中で述べられている主張はもう少し穏やかな口調でいて同時に強烈なメッセージを含んでいる．それは，現代日本の葬式は贅沢だということである．ただし，贅沢という語感だけで判断してはいけない．贅沢とは本書冒頭で定義されている言葉を借りるならば，</p>

<blockquote><p>贅沢とは何か．それは，必要限度を超えて，金銭やものなどを惜しみなく消費することである．</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4344981588/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4344981588&linkCode=as2&tag=yagays-22">葬式は、要らない (幻冬舎新書)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4344981588" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /> (P.15)</p></blockquote>

<p>ということだ．決して他人に対して羨望や僻みを含んだ意味ではないことを強調しておきたい．この定義から考えれば，葬式は必要限度以上に金銭やものを惜しみなく消費しており，だからそういった葬式は要らないということになる．ここで言う必要限度を超えているものは，葬式費用であり，檀家と僧侶との関係であり，戒名である．そして，これらの度を超えた豪華さを作り上げてきたのは，日本的な世間体と日本における仏教の変遷である．本書では以上のような主張を軸に，日本の葬式の現状や近年急速に変化しつつある業界基準を概観した上で，日本の葬式の歴史を紐解きつつ，これから向かう日本人と宗教の関係について論じている．</p>

<p>葬式論の具体的な内容は実際に本を読んでいただくとして，そこから本書の締めとして抽象化へと一気に駆け上がっていくところが個人的に非常に印象に残った．それは著者の死生観というべきものだ．本書の最後の章において，氏は「葬式の先にある理想的な死のあり方」というものを述べている．その冒頭で引き合いに出されるのはアメリカの有名私立大学であるスタンフォード大学の由来だ．スタンフォード大学は正式名称リーランド・スタンフォード・ジュニア大学と言い，一個人の名前を冠している．これはアメリカ大陸横断鉄道の生みの親であったリーランド・スタンフォード夫妻の子供の名だ．夫妻の子供は若くで腸チフスで亡くなり，夫妻はその子供の名前を残すために，これまでに築き上げた資産を使い大学を創立した．それが今のスタンフォード大学である．つまりスタンフォードとは名前であり，ある一人の人間が生きた証なのだ．そして島田裕巳氏は言う．動物の中で人間だけが個人の死の後に何か残すことができる，それは個人の願望または遺族の希望である．本人と遺族に悔いの残らない死に方をすれば，それでいいじゃないか．それが目指すべき生き方であり死に方であるなら，葬式なんてどのようなものであってもいい．だから，葬式は要らない，と．</p>

<h4>参考</h4>

<ul>
<li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%89%E5%A4%A7%E5%AD%A6">スタンフォード大学 - Wikipedia</a></li>
<li><a href="http://www.iiwave.com/schooldata/2/overview_41204028.html">iiwave.com: Stanford University スタンフォード・ユニバーシティ</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
