<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.com/"/>
  <updated>2013-04-19T13:56:25+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「数学文章作法 基礎編」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2013/04/14/review-math-writing/"/>
    <updated>2013-04-14T10:36:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2013/04/14/review-math-writing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=448009525X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「数学ガール」などで知られる結城浩氏による，数学における文章の書き方を解説した本．といっても，「数学ガール」の書き方指南というわけではなく，論文やレポートなどの形式化された文章を対象としている．一言で言うならば，義務教育時代の数学の問題でよく見かける文章を想像してもらえば良いだろう．数学を対象にしているのだから文章なんてものは厳密書けばそれで良さそうに思えるのだけれども，実は様々な配慮や文章テクニックがあって初めて，正確かつ分かりやすい文章を書くことができる．そのような技術や決まり事，よく用いられるパターンなどが解説された本が，この「数学文章作法 基礎編」である．</p>

<p>本書は一貫して「読者のことを考える」という原則が繰り返し語られる．それは，読者に著者の考えを伝えるためであることと同時に，著者の自己満足に陥らないためでもあり，正確な文書を書くためでもある．この原則を踏まえて，読者の知識や意欲，目的を考慮し，文書の向こう側にいる読者をうまく導く必要があると結城浩氏は述べている．具体的なテクニックは本書にたっぷり収録されているので実際に本を読んでいただくとして，では「読者のことを考える」というのはつまり読者に何をすればいいのかについて，この本の中でしっかりと強調されている．これも結城浩氏の言葉を借りるならば，</p>

<blockquote><p>読者の驚きを最小にするように書く</p>

<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/448009525X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=448009525X&linkCode=as2&tag=yagays-22">数学文章作法 基礎編 (ちくま学芸文庫 ユ 4-1 Math&amp;Science)</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=448009525X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」 (P.69)</p></blockquote>

<p>ということである．大抵の読者というものは，文章を読み始める前は何も知らない素人でありながら，文章を読み進めていくうちに次々に内容を学習して理解していく．読者の頭の中では，次には何が来るか，一般化するとどうなるか，前の章とのつながりがどう見えてくるかといった解釈が展開され，次への準備が着々と進んでいく．それに対して著者は，うまく誘導することができればより読者の理解に繋がるのだが，流れに逆らったりノイズで撹乱してしまうと，読者はたちまち混乱してしまう．「読者の驚き」というのは，読者の頭のなかでの理解と著者が伝えたい解釈とのギャップなのだ．このギャップが小さいほど読者は驚きが少なく，自分の理解が間違っていないのだと安心して読み進めることができる．つまり，読者が文章を理解したいという前のめりの姿勢に合わせて，著者が次の一歩を提示することが重要であるということだ．「読者のことを考える」とは，「読者の驚きを最小にするように書く」ということであり，読者と著者の歩調を合わせるということに他ならない．それが本書の目指す文章の作法である．</p>

<p>といったような抽象的なことを長々と書いてしまったが，本書では非常に簡潔にわかりやすく文章の書き方が解説され，具体例も豊富に掲載されている．まだ文章の書き方に慣れていない大学生くらいには是非ともオススメしたいとして，こういったタイプの文章を読む側の人にとっても，本書の技法を覚えておくことで読書がより快適になるだろう．というのも，文章の構造を知ることで重要な部分だけを把握し，あとは読み飛ばすことができる．本書では読者を理解することで自分の文章にフィードバックさせているが，逆に著者を理解することで自分の読書にフィードバックすることができる．本書の解説とは真逆のことながら，これも非常に重要なテクニックだと思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「20歳の自分に受けさせたい文章講義」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2013/01/06/review-koga-writing-techniques/"/>
    <updated>2013-01-06T04:10:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2013/01/06/review-koga-writing-techniques</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4061385100" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書は，フリーライターの古賀史健氏による文章を書く技術に関する実践的な解説書である．本書の冒頭では，</p>

<blockquote><p>「話せるのに書けない！」を解消すること
(P.7)</p></blockquote>

<p>を目標として，思い通りに文章を書くためには，頭の中の漠然としたイメージを現実の文章として「翻訳」することが大切だということが語られる．ここで言う翻訳には，思考の整理と文章表現の2つのステップが含まれる．まず第一に，頭の中でごちゃごちゃと思い浮かべている乱雑な状態を整理すること，そして第二に，整理した思考を文章として再構築することだ．本書ではこの一連のプロセスを，翻訳と喩えている．文章が書けないという人はこの翻訳が苦手な人であって，そもそも書くという行為を，単に気持ちや思いを素直に表現するといった意味でそもそも誤解しているのだという．文章を書く技術を身につけるためには，その間違った認識を改め，上で述べたような翻訳するという概念を意識する必要がある．そして，この翻訳には様々な技法が存在する．本書では，その抽象的な思考を理論的な文章へと構成するための具体的な技術を，リズムや構成などといった様々な視点から解説したものである．ちなみに，本書タイトルである「20歳の自分に受けさせたい」という謳い文句は，文章を書く上での一つの技術として本書後半で由来が明かされる．</p>

<p>本書の感想を一言で表すとするならば<strong>「完全に同意」</strong>だ．内容や構成はかなり散漫で，細かい部分で違和感が残るところもあるものの，書かれていることは私の考えていることと非常に近い．特に本書で繰り返し述べられる，書く技術を身につけることは考える技術を身につけることであるという主張は，全くその通りだと思う．これは私がかねてからBlogで書評を書き続けていることの一つの理由であり，普段から強く意識していることである．また，個々に語られる文章構成の技術も，かなり実践寄りの要素が散りばめられている．文章を書き始める前の思考の整理段階において，何を書いて何を書かないべきかといった情報の選択から，実際に文章を書く際の論理構成の手法，推敲段階における読者を想定した表現の修正方法など，自分の文章にすぐに適用できるようなトピックばかりである．これらは一見して小手先のテクニックのように見えるかもしれないが，なかなかに文章を書く技術の本質を捉えている．本書ではその意味や裏付けがあまり解説されないため，個々の技術に納得はできないかもしれないが，一度使ってみればその効果が実感できるだろう．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「COURRiER Japon2013年 02月号」読了＆ジェフ・ベゾスのnarrativeと文章を書く能力について]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2013/01/05/review-courrier-japon-2013-02/"/>
    <updated>2013-01-05T12:48:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2013/01/05/review-courrier-japon-2013-02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=B00AM1092Q" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>2013年2月号の「クーリエ・ジャポン」でジェフ・ベゾスの記事の翻訳が載っていたのだが，その冒頭で面白い情報があった．これはおそらく著作「ワンクリック」には書かれていなかった情報だ．それはジェフ・ベゾスが重役会議の始めに必ず行う習慣で，発表する担当者に6ページもの書類を書かせて，それを30分ほどかけて出席者全員が熟読・黙読するというのだ．この会議システムの裏側には，ジェフ・ベゾスが簡潔で綺麗な文章を書かせるということを重視していることが伺える．</p>

<p>この記事を読んで，僕は思わず昔所属していたラボのことを思い出した．というのも，ジェフ・ベゾスの会議のしきたりと同じようなことが，そのラボでも行われていたからだ．そのラボでは月に1回ほど回ってくる論文紹介で発表する際に，必ず論文の要約をA4用紙1枚にまとめて全員に配布することを義務付けられていた．要約といっても，論文のアブストラクトをただコピーしただけでは明らかに分量が足りず，説明にも隙ができる．逆に，論文のストーリーを丁寧になぞろうとすると，背景から実験方法，結果，考察までを含めるには，文章を相当切り詰めなければならなくなる．これをA4用紙1枚に収めるには，論文の要点だけを取り出して簡潔な文章として洗練させなければならない．そして，このようにして書き上げた要約は，論文紹介のプレゼンテーションの最後に全員が熟読し，全体構成から文脈の整合性，専門用語の使い方，句読点の場所に至るまで，文章に関するありとあらゆる箇所をチェックされ訂正される．いわゆる駄目出し，袋叩き，フルボッコにされるというもので，ラボに入りたての学生はこの洗礼によって自分の日本語の文章力の無さに打ちひしがれ，熟練の学生でも完璧な要約を提出するにはかなりの時間を費やして文章を練る必要がある．しまいには，ある程度のレベルに達するまで書き直しを要求され，原稿にひたすら赤を入れる作業が続く．</p>

<p>在籍していた当時は，いつまで経っても成長しない自分の文章力と毎回真っ赤になる原稿とで気が滅入ることが多かったのだが，今から考えると良かったと思える部分もある．当然ながら文章に関しては人一倍気にするようになったし，推敲することの重要性や文章の完成度に自覚的になった．そのラボでの成果が今のBlogで発揮されているかというと疑問が残るところではあるが，今のところはまあ気にせず技術を磨き続けるしかない．</p>

<h4>参考</h4>

<ul>
<li><a href="http://yagays.github.com/blog/2012/10/26/review-one-click/">「ワンクリック―ジェフ・ベゾス率いるAmazonの隆盛」読了 - Wolfeyes Bioinformatics beta</a></li>
<li><a href="http://management.fortune.cnn.com/2012/11/16/jeff-bezos-amazon/">Amazon's Jeff Bezos: The ultimate disrupter - Fortune Management</a>

<ul>
<li>英語の元記事</li>
</ul>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2012年の締めくくりとして日頃お世話になった方に本を贈った]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2013/01/01/2013-new-year/"/>
    <updated>2013-01-01T22:47:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2013/01/01/2013-new-year</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>あけましておめでとうございます．今年もyag_aysならびにWolfeyes Bioinformatics Betaをよろしくお願いします．</p>

<p>さて，前の記事でも書いたように2012年は色んな本を読んだということで，ただ自分のためだけに読むのは面白くないと思い，日頃お世話になった方などに本を贈ろうと考えたのが昨年の12月25日前後．その日から年越しまでに忘年会が1つと京都からの来客が1つあるということで，そこで会う方に本をプレゼントするべく色々検討を重ねた結果，以下の本を贈ることとなった．</p>

<ul>
<li><strong>「なかのとおるの生命科学者の伝記を読む」</strong>仲野徹（<a href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/31/review-biography/">書評</a>）</li>
<li><strong>「バースト! 人間行動を支配するパターン」</strong>アルバート=ラズロ・バラバシ（<a href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/07/review-bursts/">書評</a>）</li>
<li><strong>「アナタはなぜチェックリストを使わないのか？」</strong>アトゥール・ガワンデ（<a href="http://yagays.github.com/blog/2012/12/10/review-checklist-manifesto/">書評</a>）</li>
<li><strong>「竜の学校は山の上」「竜のかわいい七つの子」</strong>九井諒子</li>
</ul>


<p>選考の際には，まず第一に私が読んで面白いと感じた本であること，そして出版が2011年以降のなるべく新しい本であることという制約を設けた．渡す相手のプロフィールなどを考慮に入れて，相手に読んでもらいたい，相手に喜んでもらえるような本を選んだので，個人的な2012年のランキングとはまた違ったラインナップとなっている．自分のひとりよがりになっていないか心配であるが，取り敢えず渡した時には喜んでもらえたようで良かった．その場での話のタネにもなったし，初めての試みとしては成功したのではないかと思うのだが，果たして...．</p>

<p>これらの本は私が自信をもってオススメできる本なので，気になるタイトルがあればぜひ手にとってみて下さい．</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4780908485" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=414081554X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4863912803" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4781605451" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4047284084" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2012年の読書を振り返って]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/12/29/2012-review/"/>
    <updated>2012-12-29T12:24:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/12/29/2012-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年は意識的に本を読んだ1年だった．そしてこのBlogに書評も書いてきた．<strong>今年読んだ本は約80冊，書いた書評は約60記事</strong>ほどになり，よくここまで来たなと，登ってきた山道を見下ろすような気持ちだ．その年を振り返るにあたり，本との向き合い方に関して多少なりとも考えるところがあったので，今年最後のエントリで今までに考えてきたことを纏めてみようと思う．</p>

<h3>今年と向き合うにあたって</h3>

<p>僕はもともと本を読むのが苦手だ．2時間あれば本を読むより映画を観ていたいような人間だし，暇あらばテレビや動画サイトで時間を潰してしまうような人間だ．しかしそれでもとにかく本を読むために，読む環境を色々と工夫して，読んだ本について要約したり関連書を眺めたりして，なんとか書評を積み重ねてきたという感覚だ．自分にあった読書法を探すのはかなり大変だった．まず行き帰りの電車の中で読むことを考えるも，電車で30分程度本を読むだけで乗り物酔いすることが分かってからは少しずつ控えるようになった．次に僕は注意力散漫で長時間集中できないので，だいたいどのような環境でも1時間半くらいもすれば字を追うことに飽きてしまい，本に書いてあることに関して自分の意見を考えたり要約を作成したりするようになる．とにかく本に向かうのはそれくらいが限度だ．といっても常に苦痛というわけではなく，大半の時間は身の回りのことを忘れて本を読むことに没頭できたけれども，それでもいつか我慢の限界を超えて本を閉じることがよくあった．1冊の本に向かい合うことも苦手で，平均して3,4冊程度の本を並列に読んでいた．例えば，家ではこの本，カフェではこの本，電車の中ではこの本…といったように，常に別の本を手にとってはちょっとずつ読み進めるということで，なんとか読書のサイクルを回していた．とにかく僕は，本好きでもなく読書家でもなければ，速読ができるわけでもないし，これまで意識して本を読んでそれに対する何かしらの文章を書くということをしてこなかった．</p>

<p>それでもこれだけ読書と書評を続けてこれたのは何のおかげだろうかと考えると，色々と要因はあるような気がする．その中には本当に色んなものが交じり合っていて，Blogを埋めるためのネタ探しということであったり，学者は文字を読むのが仕事だという誰かの言葉やらのせいであったり，山形浩生への憧れであったり，これまでの価値観を変えうる本との出会いであったり，自分でも全容を把握しきれていない．これらが，時には支えとして，時には強迫観念となって追い立ててくれたからこそ，今年の自分の行いを振り返ったときに，ある程度まとまった成果として表れたのだと思う．楽しいときに読んだ本もあり，辛いときに読んだ本もあり，本との向き合い方は様々だ．でも，それでいいのだと思う．成果とか効率とかいったことは良くわからないし測定もしてない．膨大な情報の中から，いったいどれくらい自分の知識として吸収できたのか，正直なところ想像もつかない．それでも，このBlogで書評を書き，少なからず読者の方からフィードバックを頂いた．とにかく自分としては，何かを残せて，そして誰かに影響を与えることができたというだけで，これ以上のことは無い．最初の頃はアクセス数や集客といった数字に一喜一憂する日々だったけれども，最近ようやく振り切ることができた．それはある意味で，自分の行動に自覚的になったからだと思う．好きでなければこんなこと続けてないし，割に合わないことに膨大な時間をかけたりはしない．それでもやるからこそ意味があるし，自分を見つめなおす価値あるものとして，このような形で認識するに至った．</p>

<h3>来年に向けて</h3>

<p>さて，今年の総括はこの辺にして，来年2013年もこのような感じで読書を続けていこうと思う．来年は色々と生活が変わる予定なので，今よりはペースは落ちるかもしれないが，それでもコツコツとやっていければと思う．あとはもう少し読書のスピードを高めるだとか，文章を書く効率を良くするだとかして，クオリティはそのままに自分のスタイルを変えることなく続けられたらと思う．</p>

<p>今年2012年，このBlogを読んで下さった方，コメントやリンクをしてくださった皆様，本当にありがとうございました．来年もよろしくお願いいたします．</p>

<p>ちなみに，冬休みの課題図書はもう購入してあるので，あとはひたすらに読むのみ...．</p>

<p><img src="http://dl.dropbox.com/u/142306/b/2012-12-25.jpg" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
