<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.com/"/>
  <updated>2012-09-05T18:09:14+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「外国語で発想するための日本語レッスン」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/09/05/review-critical-reading/"/>
    <updated>2012-09-05T13:28:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/09/05/review-critical-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4560027870" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「<a href="http://d.hatena.ne.jp/next49/20070724/p1">外国語で発想するための日本語レッスン - 発声練習</a>」の書評で興味が湧いて読んだのだが，まさにスゴ本，久しぶりに目から鱗が落ちるような体験をした．何気ないことへの明確な理論的解釈を与えられ頭の論理回路を再構築するような感覚で，知的興奮とは違った別の高揚感を感じた．</p>

<p>本書は，最近良く言われるようになった「外国語を身につけるために日本語をしっかり勉強する」ための本なのだが，最大の特徴は外国で教えられている読書技術を日本語で実践して，その思考能力や技術力を学ぼうというものだ．日本語の技術を教科するからといって，日本語の文法をおさらいしたり，闇雲に近代文学や有名な随筆を読むわけではない．むしろ，本書ではまず「絵画」を分析して解釈するところから始めて，そこから次第に複雑な文章へと進んでいく．その中で，個人が物事を観て考えるということはどういうことなのか，そして何をすべきなのかといった普遍的な論理的思考を身につけていこうといった内容となっている．なお，ここでいう「外国」とは主にドイツ・フランス・イタリアなどの北欧とアメリカを含めた欧米諸国のことを指す．</p>

<p>では，外国で教えられている読書技術とは何か？それは終始この本の中で述べられれる「テクストの分析と解釈・批判」である．これはCritical Readingと呼ばれるもので，何に対しても批判的に捉えるための技術といえる．これにはまず，論評文や小説にかぎらず，絵画，音楽など全ての創作物には．必ず意味があるという前提から始まる．詳しく言えば，創作物を構成する要素には必ず意味があり，創作物を象徴する役割が与えられているということだ．無意味に出てくるキャラクターや設定などは無く，すべて創作者が何らかの意図で配置していると仮定している．それを基礎として，私達は題材を読んだり観たり聴いたりすることで，それらの要素を分析し，意味や象徴性を解釈し，そして得られた情報をもとに批判的に検討して意見をまとめあげる．このような一連の流れを，ここでは「テクストの分析と解釈・批判」と呼んでいる．この工程には，自分の好き嫌いを語ったり主観的に鑑賞することは一切入ってこない．とにかく与えられた題材をもとに，ひたすら創作物の中にある根拠を重ねることによって主観性を排除し，そこから解釈をして最終的に意図を汲み取るようなスタイルとなっている．</p>

<p>実際にどうやって実践するかは本書を読んでいただくとして，その読み解き方は本当に驚くほど徹底したもので，普段どれだけ雰囲気でなんとなく解釈していたかを酷く思い知らされたと同時に，厳密に根拠から論理を組み立てていくことの難しさを再認識させられるばかりだった．ただ，こればかりは理解すれば一朝一夕に出来るようになるものでもないので，ひたすら訓練を繰り返すしかないだろう．</p>

<p>学校の国語の授業が嫌いだった人，美術館に行って絵画を観ても何をすればいいか分からず手持ち無沙汰になる人，論文を読んで書いてあることはわかったけどそこから新規性や問題点などが読み取れない人などに是非薦めたい1冊．自分が教える立場になったら参考にしたい1冊でもある．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「なかのとおるの生命科学者の伝記を読む」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/31/review-biography/"/>
    <updated>2012-08-31T20:34:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/08/31/review-biography</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4780908485" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書「なかのとおるの生命科学者の伝記を読む」では，過去に実在した学者の自伝を取り上げ，成し遂げられた研究の周辺知識とともに，その人生を分かりやすく簡潔にまとめたコラム集である．登場するのは古今東西様々な生命科学分野の学者や研究者で，18世紀の外科医から，病理学，生化学，細菌学，20世紀の遺伝学に至るまで，カバーしている範囲は非常に広い．ただし，伝記が出版されていることが前提条件なので，自分で書いた伝記にしろ人に書いてもらった伝記にしろ，本書で自然と取り上げられる学者は限定される．ともなると有名ドコロが勢揃いとなり，よく知っている偉大な先達や名前を一度は聞いたことのあるノーベル賞受賞者が並ぶのだが，彼ら彼女らの人生はどれも恐ろしいほど多彩で唯一無二の際立って特徴的なな人生だったことがわかる．皆が思い浮かべるような学者像のような人物は誰としていない．それぞれが，時代とともに生き，時代とともに研究を重ね，そして一人の人間として生きてきたことがひしひしと伝わってくる．ひたすら実直なまでに真面目な人生を送りつづけた学者，新しい分野に活路を見出し自分の専門に拘ることのなかった学者，悪役として非難を受けながらも科学の発展のために信念を決して曲げなかった学者など，そんな学者たちの人生が伝記を通して明らかになる．</p>

<p>それぞれの学者の伝記はそれぞれ20ページほどの分量で，特徴を押さえつつ要点を絞って紹介されているので，非常に読みやすい．伝記というとどうしても一人の人間の人生ということで大作になってしまいページ数も異常に多くなりがちだが，本書ではそれがうまい具合に凝縮されていて概要をつかみやすい．本書を読んでもっと詳しく知りたいとなれば自伝を買って読めばいいだけなので，読書のガイドとしても有用な1冊だと思う．かという私はこの本を読んでCraig Venterの自伝を購入し少しずつ読んでいるのだが，これがかなりの分量で，まだVenterがNIHで上層部と火花を散らしているところまでしか読み進められていない．読み終わるのはいつになることやら…．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「遺伝子医療革命」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/29/review-the-language-of-life/"/>
    <updated>2012-08-29T15:35:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/08/29/review-the-language-of-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4140814551" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>だいぶ前に読み終わっていたのだけれども，何を書けばいいのか全く思いつかなかったので後回しにしていた1冊．何を書いても浅い理解しか出来ていない気がして，どうしても纏めきれなかった．</p>

<p>ヒトの遺伝子に関する知見が蓄積されてきて，遺伝子と病気，遺伝子と人種，遺伝子と性格(知性)など，人間の個性や文化活動にまつわる様々な要因が明らかになりつつある．そういった現実を，豊富な具体例とともに網羅的に案内してくれるのが本書の大まかな趣旨となっている．個々の内容は専門性がある程度高いものの，バックグラウンドが無い人でも理解しやすいように安易な言葉で書かれており，現実に起こっている事例をもとに話が展開していくため，細かい病名や背景などを気にしなければ大筋は非常に理解しやすい．</p>

<p>本書の内容にはあまり触れられなかったので，ここからは個人的な感想(印象)．</p>

<p>情報がどこまでも精細にかつ確実なものになったとしても，ある意味「予言」とも取れる情報を前にして僕達がすべきことは，ただ<strong>選ぶ</strong>ことだけだ．逆に言えば，どこまでいっても選ぶことを効率化できず，律速段階として残ってしまう．情報を見るか見ないか，信じるか信じないか，使うか使わないか，それらは自由という名のもとに各自に責任を委ねられている．情報には絶えず欲望と不確定要素が付きまとい，リスクとコストが複雑に絡み合った数式を最適化するために僕らがすべき選択は，個人では背負いきれないほどの重荷となるのか，それとも新しい決定プロセスによって置き換わるのか，今のところ全く予測ができない．伊藤計劃の「ハーモニー」のような，人間の健康がリソースとして異常なまでの待遇をうけ管理される世界が現実に訪れるやもしれない．</p>

<p>ただ，現実的に近い将来訪れるであろう目先の選択をするためにも，ぜひとも知っておくべき内容を本書は大いに含んでいる．全てを知り全てを考慮することはできないが，まずは選ぶことができることを知っておくことが重要だろう．</p>

<p>自ら選んで勝利を勝ち取った人の逸話の冒頭部を最後に引用しておこう．常にこのようにありたいと思いつつも，生半可な決断しかできず後になって他の選択肢は無かったのかと自省するばかりの自分の人生だけれども，この文章のくだりを読むと，まだ勝負は決まっていない，もう少しがんばろう，と思えてくる．</p>

<blockquote><p>人生にリハーサルはない。</p>

<p>　</p>

<p>十分な準備が整うことは、実は少ない。
自ら選んだ問題についてなら、長い時間をかけて〈専門家〉の域に達することもできよう。
だが、問題と呼ぶべきものは、不意をうってやって来る。
向こうからやって来るほとんど問題に対して、誰もが〈素人〉として向かい合うしかない。</p>

<p>　</p>

<p>例えば、すべての人が病気になるが、ほとんどの人は医者ではない。</p>

<p>　</p>

<p>「検索するとはこういうことだ／インテルCEOと前立腺がんの1800日 読書猿Classic: between / beyond readers」
<a href="http://readingmonkey.blog45.fc2.com/blog-entry-485.html">http://readingmonkey.blog45.fc2.com/blog-entry-485.html</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「プログラミングのための確率統計」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/25/review-prob-and-stats-for-cs/"/>
    <updated>2012-08-25T13:17:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/08/25/review-prob-and-stats-for-cs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4274067750" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>確率統計の非常に分かりやすい入門書．タイトルには「プログラミングのための」とあるが，むしろ一般的な統計学の入門者や学生向けだろう．あと，これは自分の場合なのだが，機械学習を勉強したいけど確率とかよくわからなくて出鼻をくじかれて無理って人，具体的にはPRML2章で読むのを断念した人にも，とても参考になる本だと思う．中身はとにかく具体例や図表が豊富で，数式や定義などを視覚的に理解できるよう非常に創意工夫が凝らされている．細かい部分への配慮も抜かりなく，ざっくばらんな質問や重箱の隅をつつくような疑問にも著者が全力で自問自答(?)するコラムがあったりと，本筋以外のバックアップも充実している．ちなみに，本書は「プログラミングのための線形代数」の姉妹本で，そちらの方も非常に視覚的に分かりやすい説明がされているのでお薦めできる．そっちの自問自答っぷりはこの本の比ではない．</p>

<p>本書が視覚的で分かりやすいのは大きな特徴なのだが，個人的に嬉しかったのは5章の「共分散行列と多次元正規分布と楕円」の項だった．というのも，統計学や確率統計の入門書で2次元以上の正規分布に関して詳しく書いてある参考書が殆ど無いからだ．複数の確率変数や分布，独立性にまつわる話などはヤコビアンなどと絡めて書かれていることが多いが，正規分布に関して丁寧に書いてあるものは少ない気がする．試しに，手元にある参考書を幾つか開いてみたが，記述があったのは以下の2冊で，</p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4130420658/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4130420658&linkCode=as2&tag=yagays-22">統計学入門 (基礎統計学)</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4130420658" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4489006985/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4489006985&linkCode=as2&tag=yagays-22">統計学入門</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4489006985" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
</ul>


<p>両者ともに数ページの説明と2変量正規分布の式や簡単な導出程度にとどまり，共分散行列については触れられていなかった．他にも自然科学系の入門書にもあたったが，検定や最小二乗法，最尤法，分散分析方面に重きが置かれているようで，多次元にまで拡張した分布の説明は無かった．</p>

<p>とまあそんな感じで，多次元正規分布周りの話は入門書にはあまり書かれない内容なので，この章だけでも拾い読みする価値が十分にある本だと思う．勿論その他の章も分かりやすく読み応え有りなので気になる人は是非通読してみるといいと思う．</p>

<h3>参考</h3>

<p>オーム社の公式ページで本書の補足pdfがダウンロード出来る．</p>

<ul>
<li><a href="http://ssl.ohmsha.co.jp/cgi-bin/menu.cgi?ISBN=978-4-274-06775-4">http://ssl.ohmsha.co.jp/cgi-bin/menu.cgi?ISBN=978-4-274-06775-4</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「バースト! 人間行動を支配するパターン」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.com/blog/2012/08/07/review-bursts/"/>
    <updated>2012-08-07T07:19:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.com/blog/2012/08/07/review-bursts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>感想</h3>

<p><code>
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　やつを追う前に言っておくッ！
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　おれは今やつのバーストをほんのちょっぴりだが体験した
　　　　　　　　　　　　　　　　　　い…いや…体験したというよりはまったく理解を超えていたのだが……
　　　　　　　　 ,. -‐'''''""¨¨¨ヽ
　　　　 　 　 (.＿＿_,,,... -ｧァﾌ|　　　　　　　　　　あ…ありのまま 今　起こった事を話すぜ！
　 　 　 　 　 |i i|　 　 }!　}} /／|
　　　　 　 　 |l､{　 　j}　/,,ｨ//｜　　　　　　　『おれはバラバシの新刊を読んでいたと思ったら
　　　　　　　 i|:!ヾ､_ﾉ／ u {:}//ﾍ　　　　　　　　いつのまにか16世紀ハンガリーの十字軍の歴史を追っていた』
　　　　　　　 |ﾘ u' }　 ,ﾉ　_,!V,ﾊ |
　　 　 　 ／´fト､_{ﾙ{,ィ'ｅﾗ　, ﾀ人　　　　　　　　な…　何を言ってるのか　わからねーと思うが
　　　　 /' 　 ヾ|宀| {´,)⌒`/ |&lt;ヽﾄiゝ　　　　　　　　おれも何をされたのかわからなかった…
　　　　,ﾞ　 ／ )ヽ iLﾚ 　u' |　| ヾｌﾄﾊ〉
　　 　 |／_／　 ﾊ !ニ⊇　'／:} 　V:::::ヽ　　　　　　　　頭がどうにかなりそうだった…
　　　 /／ 二二二7'T'' ／u'　__ /:::::::/｀ヽ
　　　/'´r　-―一ｧ‐ﾞＴ´　'"´ ／::::／-‐ 　＼　　べき乗則だ自己組織化だとか
　　 / // 　 广¨´ 　/'　　 ／:::::／´￣｀ヽ ⌒ヽ　　　　そんなチャチなもんじゃあ　断じてねえ
　　ﾉ ' /　 ノ:::::`ー-､___／:::::／/ 　 　 　 ヽ　　}
_／｀丶　/::::::::::::::::::::::::::￣`ー-{:::...　　　ｲ　 もっと恐ろしいものの片鱗を味わったぜ…
</code></p>

<p>今回は纏めきれなかったのでネタでお茶を濁させて下さい...．</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=414081554X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<h3>以下Twitterで書いた感想(適当)</h3>

<!-- more -->




<blockquote class="twitter-tweet"><p>バラバシの新刊「バースト 人間行動を支配するパターン」を読んだけど，いろんな意味で難解な本だった．この本で提唱されるバーストと呼ばれる現象を16世紀ハンガリーの十字軍の歴史と絡めながら語られる様は正に圧巻というか，1回通して読んだだけじゃ理解できないです...</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/status/232585559799894017" data-datetime="2012-08-06T21:14:53+00:00">August 6, 2012</a></blockquote>


<script src="http://yagays.github.com//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p>まあバーストは基本的にべき乗則やランダムウォーク，レヴィ飛行とかと一緒に説明されて実例とともに分かりやすく解説されるんだけど，筋はハッキリしてるけど系統立てて話されないとうか，そもそもハンガリーの十字軍の話と交互に出てきて結構飛び飛びなんだよなぁ．</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/status/232587293360271360" data-datetime="2012-08-06T21:21:46+00:00">August 6, 2012</a></blockquote>


<script src="http://yagays.github.com//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p>バラバシの研究遍歴とともに語られるバーストという現象の話は非常に面白い．あいだに入ってくる16世紀十字軍の話はきちんと中盤で直接的なつながりが出てくるし物語自体もこれだけで十分楽しめるレベルだと思う．ただし手っ取り早く流し読みで要点抑えるとかしづらいので読むときは覚悟がいるかも</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/status/232590482163785728" data-datetime="2012-08-06T21:34:26+00:00">August 6, 2012</a></blockquote>


<script src="http://yagays.github.com//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p>結局のところ予測ってなんだろう．ランダムってなんだろう．外れ値ってどう扱えばいいんだろう．じゃあ80％で予測が当たるって何を意味するんだろう．とか考えだすと色々と止まらなくなる</p>&mdash; やぐ (@yag_ays) <a href="https://twitter.com/yag_ays/status/232593746716405760" data-datetime="2012-08-06T21:47:25+00:00">August 6, 2012</a></blockquote>


<script src="http://yagays.github.com//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
