<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-01-16T14:07:22+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「数学ガールの誕生 理想の数学対話を求めて」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/01/16/review-birth-of-math-girl/"/>
    <updated>2014-01-16T09:07:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/01/16/review-birth-of-math-girl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4797373253" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>電車の中で女の子が「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4320026683/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4320026683&linkCode=as2&tag=yagays-22">コンピュータの数学</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4320026683" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」を読んでいるという一つの奇妙な物語のことを，当時リアルタイムで読んでいた私もよく覚えている．Webサイトに掲載されている数学の面白い文章があるというだけで，知的好奇心を満たす手軽な読み物として楽しんでいた．それが将来「数学ガール」シリーズとして，確固たる地位を確立するとは思わなかったが...．</p>

<p>本書は，「数学ガール」シリーズの著者である結城浩氏が行った2つの講演を元にしている．一つは公立はこだて未来大学での教員と学生を対象にした講演，もう一つは編集者などを対象にした勉強会で，そのどちらも数学ガールというヒット作が誕生した経緯や作品への取り組みがテーマである．例えば，そもそも著者が自分のWebサイト上で個人的に書き始めた短編がきっかけであること，元々シリーズになる予定は無くタイトルに連番を振るのをためらったこと，ゲーデルの不完全性定理を書くことを反対されたことなどなど，数学ガールの歴史を紐解きつつ，その裏舞台を紹介してくれる．それと同時に，なぜこのようなヒット作となったのか，数学という難しいとされる題材を高校生の物語に乗せて見事に描き切ったのかといった秘訣について，著者が自己分析をしている興味深い内容となっている．そういった一連のシリーズの歴史を通して，出版であったり教育に対して結城浩氏がどう捉えているのかを垣間見ることができる．</p>

<p>詳しい内容は本書を読んでいただくとして，恐らく根底に流れるスタンスは一貫して「読者のことを考える」ということだろう．では，読者とは誰か，どういった人を対象にするのか，その人が作品を向き合ったときに何を考えるのか，何を知りたいのか，どう理解していくのか，そういったことを突き詰めていった結果がこの「数学ガール」シリーズなのだという．だから，そもそも最初の読者である自分が理解していないことは書けないし，一方で数学者とは異なる視点から一般の人に向けた数学の体系を描くこともできる．そういった執筆の背景を理解すると，「数学ガール」シリーズを読み進めていくときの心地よさであったり，理解へと繋がる一瞬の感覚の理由というものが理解できる気がする．</p>

<p>著者曰く「物理ガール」や「情報ガール」は，自然科学や工学に根ざしているという理由でちょっと難しいそうだ．二匹目のドジョウは難しいかもしれないが，人に教えるという行為について本書から学べることはたくさんあるだろう．また，数学ガール自体のファンにとっても，数学ガールの漫画化であったり海外展開の話，そして最初に書いた「コンピュータの数学」にまつわる短い読み切りなどなど，十分に楽しめる一冊となっている．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「人間はいろいろな問題についてどう考えていけば良いのか」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/01/12/review-mori-thinking/"/>
    <updated>2014-01-12T15:53:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/01/12/review-mori-thinking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4106105101" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>森博嗣の思考術とでも言うべきか．あとがきには仕事術に関する本を書いてくれと頼まれたとあるが，元研究者の著者としてはその二つは同義だろう．本書は「抽象的思考」を軸に，著者が世の中のあらゆる問題に対してどう考えていくのかといったことが丁寧に解説される．とは言うものの，人の脳みその中で行われる捉えどころの無いものを，直接文字として起こすことはできない．本書においても，方法論として述べられるところはあるものの，基本的には森博嗣本人が「どのような考え方であるのか」ということが中心となる．しかしながら，それはアプローチの方法であり，問題の定義の仕方であり，問題に対して自分がどう接していくのかということに繋がる．何も突拍子もない思考の跳躍をしているわけではなく，問題を一歩引いて眺めたり，多面的に捉えたりと，そのアプローチには「枠」があり，それが抽象化である．</p>

<p>さて，本書で個人的に一番面白かったのが，著者が思考というものを「庭」に喩えている最後の章だ．抽象的思考というものを抽象的に捉えたらということを突き詰めた結果，著者は趣味のガーデニングに行き着いたようだ．ガーデニングは思いの外難しいらしい．思い描く理想の庭を人工的に作っても，植物はいずれ朽ちてしまう．どれだけ手を加えても，時間の流れには逆らえない．しかし，その摂理に虚無的になるのではなく，継続して何かし続けることで，その行為がまた新たな結果を生む．そういった論理では測れない「自然」的な要素が，著者の考える思考の本質なのだという．自分の思考を育てるという意味で，地道な努力によって自分の「庭」を作っていくほか無い．それは，人に強制されたり刷り込まれるものではなく，自発的なもの，結論が出るまでに時間を要するもの，人の一生をかけて理想に近づけていくというものであるというのが著者の思考術である．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「山賊ダイアリー」1〜4巻 読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/12/12/review-sanzoku-diary/"/>
    <updated>2013-12-12T23:19:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/12/12/review-sanzoku-diary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4063523918" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4063524264" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=406352454X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4063524884" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<p>本書は，地元岡山県北部で猟師になった著者が，猟銃や罠などを使ってイノシシやシカ，鳥などの動物を狩る「リアル猟師奮闘記」だ．実際に山に入って狩猟をするのは勿論のこと，狩猟仲間やベテランとのやり取りや日々の生活なども描かれる．</p>

<p>最近めっきり漫画を読まなくなってしまったのだけれども，ネットで評判になってる本書を見てたまたま買って読んでみたら，これがなかなか良かった．絵やコマの割り方が細かくないため素直に物語や知識を追えて，なおかつ実録モノというところが，個人的に気に入った要因だと思う．変に説教臭く無いのも好感が持てる．それでいて本能的な肉への欲求であったり，家畜化されていない動物を仕留めそして食べるという行為の心理的な変化を感じ，料理に化けるときの喜びのようなものがダイレクトに伝わってくる．要所要所に挟まってくる日本の狩猟のシステムであったり，狩りの方法や先人の智慧なども非常に興味深い．知的好奇心も満たされつつ一般人の日常では味わうことのない世界を覗くことができて，個人的には満足度の高い作品だった．狩猟時期が限られていることもあって新しいネタがどんどん出てくるわけでもないようだが，次のシーズンの狩猟の成果に期待したい．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「RとRubyによるデータ解析入門」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/10/19/review-exploring-everyday-things/"/>
    <updated>2013-10-19T14:47:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/10/19/review-exploring-everyday-things</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873116155" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>プログラミング言語RとRubyを使って，日常に隠れた様々なデータを掘り起こし，シミュレーションや仮説検定といった方法を用いて解析しようという本書．基本的にはRubyで生データの取得や処理を行い，Rで統計処理や可視化する流れになっている．日本語訳ではデータ解析という少しお固いタイトルだけれども，原題は「Exploring Everyday Things With R and Ruby」であり，扱う内容は身近にある些細なことが多い．例えば，オフィスのトイレが従業員数に対して凄い少ないんだけど本当にこれだけでいいの？といった疑問とか，日頃よく使っているメールを解析してどんな傾向があるか探ってみようといったデータマイニング的なことから，はたまた心臓の鼓動を解析するといった自分ではやろうと思い付かないことまで，対象とする内容は実に多様だ．このラインナップを見て「最近流行りのデータ解析ってもっと凄いことするもんだと思ってた」と思うかもしれないが，本書を開いてみれば，それは実に的を外した意見であることがわかる．データというものは，インターネットのアクセスログやPOSの購買記録だけではない．身近にあるすべてのことはデータであり，記録し収集することで形となり，解析し可視化することで見えてくる事実というものがある．そういった発見をする喜びというものを，本書は教えてくれる．科学は研究者や技術者だけのものではなく，誰もが感じることのできるものである．日常で疑問に思ったことから仮説を立て，データを集めたりシミュレーションをしたりして解き明かすという方法を，本書では実例とともに学ぶことができる．</p>

<p>本書を読むと，とにかく以下の2つのことが大事なのだと実感する．それは</p>

<ul>
<li><strong>ふと疑問に思ったことを自分なりに確かめようとする</strong></li>
<li><strong>とにかくデータを貯める</strong></li>
</ul>


<p>ということだ．思い浮かんだ疑問をそのままにせず，直感的や一見合理的な理由をしっかりと確かめる術を持つということの大切さを改めて意識した．それにはシミュレーションや統計解析が非常に有効である．そして，それを実現するには後にも先にもデータが必要であるということ，日頃から意識して記録するという能動的な行為から，自動的に記録してくれるようなシステムを作りデータを貯めこむという受動的な行為まで，何らかの形で残しておけば後々使う機会があるかもしれないということだ．データが全て残せなければ，数とか量とか何らかの統計値でも良い．電子データなら物理的場所を取らないしいくらでも貯めこむことができる．そういった一手先のデータ収集をしておくことで，よりデータ解析が面白くなる．</p>

<p>最後に実例を一つ．Siriのバックボーンとなっている<a href="http://www.wolframalpha.com/">WolframAlpha</a>などの開発者で有名なStephen Wolfram氏も，本書のアプローチに似たことをBlogで紹介している．</p>

<ul>
<li><a href="http://blog.stephenwolfram.com/2012/03/the-personal-analytics-of-my-life/">The Personal Analytics of My Life—Stephen Wolfram Blog</a></li>
</ul>


<p>かなり長期にわたるデータを細かく分析しており，グラフを見て想像を巡らすだけでも非常に面白い．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「バイオ研究者が生き抜くための十二の智慧」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/10/13/review-lab-management-12-technique/"/>
    <updated>2013-10-13T10:04:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/10/13/review-lab-management-12-technique</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4780908701" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書は，バイオ研究者のためのラボマネージメントのノウハウ集である．主に研究室を運営するPIやその下の教員クラスを対象にしており，実験室での試薬サンプルや実験データ管理，実験ノートの書き方から始まり，論文の投稿や査読，ラボ全体のミーティングやジャーナルクラブの運営，プレリリースなどの研究の情報発信など，研究者の研究以外の活動に関する「雑用」を上手く処理するテクニックが紹介される．たいていの研究者は，これらの細かい事務作業は放り出してただひたすらに自分の研究をしていたいと思うはずだ．しかし，これら「雑用」をしなければ，研究室という組織は機能しない．一見すると研究という仕事をしていないかのように取られがちなこれらの作業は，研究者として生きる上での義務となっている．他の研究者とコミュニケーションを取り，自分の成果を世界に発信することも，自分の研究と同じくらい大事なことだ．これらの「雑用」と呼ぶには相応しくない大事な仕事について，本書では様々な研究者が培ってきたテクニックを十二の智慧として紹介している．</p>

<p>内容は上記の通り幅広く取り扱っているが，個々に割かれているページ数はあまり多くない．新鮮なアイデアを探すのには持ってこいな資料だが，ノウハウ集であって指南書ではないので，読んで即実行して成果が得られるわけではないだろう．自分一人でできるものは簡単だが，他人との共同作業やラボ全体に関するものはなかなか導入が難しいという実情もある．既にある研究室の文化とのすり合わせもあるだろうし，本書を読んでない相手に新しいやり方の意義を伝えて使い方を学んでもらうのはなかなか大変だ．マネージメントの特効薬ではないということをある程度覚悟して読み進めることをお薦めする．ただし，食わず嫌いは良くない．上を説得するのは面倒だから，行動力が無いからと言っては始まらない．何事もまず一度試してみると周囲から何かしら反応があるはずだから，それを元に現実的な方法に修正していくというのが理想だろう．</p>

<p>それにしても，私も常々感じることだが，こういった研究室の運営や文化はなかなか外に出てこない．特に実験系のラボはその色合いが強い．それは，研究室という研究内容が違えば所属する人間も全く違うようなうユニークな環境のせいかもしれないし，人材の流動が少ないせいかもしれない．そもそも，それを知りたいという人が少ないからかもしれない．最近ではメディアでの紹介やブログなどのネット媒体によって情報を発信するトコロも増えてきたが，未だに研究室の実情は独自に醸成されてきた文化を守り抜いていくという閉鎖的な環境にあると思われる．それを良いと思うか悪いと思うかは置いておいて，自分の世界を一歩引いた視点で見ること，そして外の世界を見ることはきっと何かの役に立つ．研究なり研究以外の仕事をもっと上手くやれる方法はあるはずだし，誰か知っているし誰かやっているはずだ．そんな情報をもっと共有したりできる環境があればと思う．それは本書のような本の形でなくても良い．口コミでも学会のセッションでも何かしら広めていける方法はあるはずだ．個人的には，できればインターネットに形として残るブログなどに書いてほしいが，まあやり方はいくらでもあるだろう．</p>

<br/>


<p>ラボのマネージメントに関して，今回紹介した本書には書かれてなかった点を補足するならば，以下の2冊がお薦めだ．「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4895924742/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4895924742&linkCode=as2&tag=yagays-22">ラボ・ダイナミクス―理系人間のためのコミュニケーションスキル</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4895924742" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」は，主にラボ内の人間関係に関する実例が豊富に載っている．セミナーで怒鳴り散らすような相手にどう対処するか，ラボの規則を守ってくれない同僚にどう接するかなど，やっかいな問題の対処法が多数紹介されている．また，学生の指導や教育という観点からは「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4472403625/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4472403625&linkCode=as2&tag=yagays-22">ベストプロフェッサー (高等教育シリーズ)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4472403625" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」がお薦めできる．</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4895924742" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4472403625" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
