<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-08-31T11:45:11+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「バッドデータハンドブック ―データにまつわる問題への19の処方箋」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/08/16/review-bad-data-handbook/"/>
    <updated>2014-08-16T16:51:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/08/16/review-bad-data-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873116406" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>最近流行りの華々しいデータ解析の現実をつきつけられる1冊．ビッグデータといって騒いでいるお偉いさんは「顧客の行動データを収集して解析することで業務効率化」といった言葉を軽々しく口にするけれども，実際はそんな一言で片付けられるほど容易ではない．現実のデータ解析は泥臭く，手垢にまみれていて，そしていつも試行錯誤の繰り返しだ．手に入るデータがどれも十分な量あって構造化されていて綺麗なことなんてあるわけがない．そんなバッドデータを相手にどう立ち振る舞うかについて，大学で統計学を教えている講師から，データサイエンティスト，経済学者，スタートアップの共同創業者などなど，様々な分野の人間が自身の体験や知識をもとに書いている．それぞれがコンパクトにまとまっていて関連性が無いので，雑誌をペラペラめくる感覚で好きな箇所を読むことができる．</p>

<p>そのなかで個人的に面白かった章を幾つかピックアップして紹介してみる．</p>

<h4>3章 機械ではなく人間が使うことを意図したデータ</h4>

<p>いわゆるネ申エクセルのような人間が読むことを前提にした非構造化データを，いかにプログラムで読み取るかという話．ここではニュージーランドの学校ごとの成績の統計を取ろうとしているのだけれども，Excelのスプレッドシートにまとめられているうえに，男子校だからという理由で女生徒の情報が入力されていなかったり，男子校なのになぜか女生徒の結果が入っていたり...とデータ取得の苦労が見られる．それでも著者は，コードを書くことが解決法であり，データフォーマットを自在に変換できることこそが重要な能力であると断言する．実際には厳しい道だけれども，まさにその通りだと思う．</p>

<h4>8章 血と汗と尿</h4>

<p>英国安全衛生研究所に持ち込まれる大量のサンプルの化学的解析を行っていた著者の話．化学者のカルチャーを身をもって体験した話がとても面白く，実験系の人のことを知っていれば非常に共感できる内容になっている．著者の同僚の化学者はその道のプロフェッショナルで，データの測り方に必要な計器のキャリブレーション，実験で出てくるデータのピアレビューといった方法など，化学の世界で独自に発展させてきた技術や経験があるものの，いまだにExcelですべて完結させていたりと，データ解析の面では改良の余地がある．なんとかして構造化データとしてまとめた上で自動化したいんだけど，現実にはデータのタイプや欠損値の扱いなど様々なハードルがある．それでも怠惰という自動化は素晴らしいし，適切なコードを書くことで達成できるというもの．</p>

<h4>14章 クラウドコンピューティングの神話</h4>

<p>この章はちょっと系統が違っていて，データ解析というよりかはクラウドの現実に焦点が当てられている．著者はMongoDBを開発している10genのエバンジェリスト．内容はストーリー仕立てで，自分のサービスをクラウドで運用しはじめたスタートアップCTOの主人公が，次第に規模が大きくなっていくにつれて様々な障害に直面していくという流れになっている．地道なパフォーマンスチューニングにはじまり，クラウドが落ちてどうしようもなくなったり，小規模だからといって手動で行っていたことが仇となったり，次第にスケールしなくなっていく水平方向のサーバ増強，コストの増加など，非常にリアルな話が次々と出てくる．結局はバズワードに飛びつくのは勝手だが現状を打破して何でも解決してくれる技術なんて存在しないということなんだけれども，将来的に技術が発展してそういう未来になるといいよねという，本来私たちが望んでいる理想で締められているところが良い．</p>

<h4>16章 機械学習の専門家の手なづけ方</h4>

<p>Kaggleというデータ解析のコンテストに出題側として参加したスタートアップの創業者の話．サービスに合う機械学習アルゴリズムの開発をKaggleを通してアウトソースするのは，一見簡単そうに見えて実は大変で，データセットの作成から評価方法の検討，匿名化，コンテスト運営など，クリアしなければいけない関門は意外に多い．それでもコンテストの結果は満足のいくものだったし，自分たちで正解セットをタグ付けしたり特徴量を考えたりすることによって，結果的に出題者自身が問題を正しく理解できたという側面もあったという．こういったデータ解析分野としての新しいコミュニティやプラットフォームが出てきて企業の問題解決につながるというのは，データ解析に身をおく人間として望む未来だよなぁとしみじみ思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「ドイツ流、日本流: 30年暮らして見えてきたもの」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/28/review-germany-japan-essay/"/>
    <updated>2014-06-28T15:39:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/28/review-germany-japan-essay</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4794220456" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書は「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/479421796X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=479421796X&linkCode=as2&tag=yagays-22">サービスできないドイツ人、主張できない日本人</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=479421796X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」を文庫化したものだ．ドイツ人の夫を持ち，ドイツで30年近く住んでいる日本生まれの著者のエッセイだが，旧題にあるようなサービスと主張というトピックはほんの一部で，他にも幅広い文化比較がなされている．異なる国の文化に挟まれて初めて互いの文化の良いところや悪いところが見えてくるように，読者からすると，知らないドイツを知るとともに自分たちの文化を振り返ることになる．</p>

<p>個人的には，ドイツの教育システムが一番気になった．以前読んだ<a href="http://yagays.github.io/blog/2012/09/05/review-critical-reading/">「外国語で発想するための日本語レッスン」</a>ではヨーロッパの教育の良い部分についてフォーカスしていただけに，本書で語られる負の部分，ドイツの義務教育のねじれのようなものが一層際立ってみえた．ランク分けされたギムナジウムや挽回のチャンスが限られた進学システム，マイスターに求められる質の変化など，一見して不合理だとわかっていながらも文化的な背景で縛られて身動きが取れなくなっているように感じる．こういった制度を是正する動きを既得権益を持ったエリートが妨害するといった，古くからある階級社会が見え隠れするところも興味深い．そして，そこから日本の教育に目を向けた時にどう感じるかも考えなくてはいけない．当然ながら日本の教育はドイツとは違うし，それらが成立する背景も違う．例えば，ドイツの教師は徹底的にビジネスライクなのに対して，日本の教師はまったく真逆で，人によっては人生の師ともなるほどに親密な関係を築く．そういう前提があるときに，日本の教育のいいところはどこか，一方でドイツの教育のいいところはどこか，教育を良くしていくにはどこを真似れば良いのかなど，考えなくてはいけないことは山ほどある．結局どっちが良いという問題ではないだけに，なかなか難しいところではある．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「住まいの解剖図鑑」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/19/review-the-anatomical-chart-of-homes/"/>
    <updated>2014-06-19T13:09:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/19/review-the-anatomical-chart-of-homes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4767809185" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>建築について前から勉強したいと思って初心者向けの本を探していたのだけれども，本書はまさに入門書としてピッタリの本だった．最初は住宅設計に関する学生向けにかかれていたそうだが，家を建てたいという一般の人にでもわかるようにも工夫されたそうで，それほど専門的ではないながらも住宅設計のコアの考え方が詰まっている．</p>

<p>本書の内容について，著者は冒頭「はじめに」で</p>

<blockquote><p>本書の大半は，そうした定石が「なぜそうなっているのか」を，私なりに解読したページです</p>

<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4767809185/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4767809185&linkCode=as2&tag=yagays-22">住まいの解剖図鑑</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4767809185" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」 P.7</p></blockquote>

<p>と書いている．ここで言う定石とは「ごくありふれたモノやカタチ」であって，私たちが住宅でよく見かける，または何気なしに使っているもののことだ．屋根のカタチ，玄関のカタチ，ドアのカタチなどなど，たくさんの住宅を並べてパターンを見ると意外と共通点が存在する．そしてそれらの定石といえるパターンには，実は共通した理由がある．成るべくして成っているとも言えるそれらの理由を紐解いていこうというのが本書の流れだ．ページをパラパラめくると個別の間取りやカタチが並んでいるだけに見えるが，実はそれぞれにしっかりとした理由が明記されており，それらに共通する考え方が見えてくる．上の引用と同じく著者はそれを「一つのゴールを示すのではなく，たくさんのスタート地点を並べたガイドブック」だと呼んでいる．さすが大学の教員もされている著者だけのことはある．</p>

<p>中身が素晴らしいのは言うまでもなく，個人的にはこのタイトルがとても良いと思う．解剖学というと，ヒトだったら個々のパーツの形や性質を観察して，そこから人間という構造や機能を理解していく学問のことだ．本書はまさにその住宅バージョンと言える．家のそれぞれの部分を取り出して，その形を観察してパターンを探したり機能を考えたりしてく．ただしそれで終わってしまっては，解剖学にならない．そういった部品を組み合わせて，最終的にはひとつの家として，そして周りの家との相互作用を含めて組み上げていく．そしてそこには人間を中心にして作られるという究極のテーマが存在する．まさに解剖図鑑と称するに相応しい一冊だ．</p>

<p>「解剖図鑑」シリーズは，現在のところ</p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4767809185/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4767809185&linkCode=as2&tag=yagays-22">住まいの解剖図鑑</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4767809185" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4767816696/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4767816696&linkCode=as2&tag=yagays-22">片づけの解剖図鑑</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4767816696" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4767812380/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4767812380&linkCode=as2&tag=yagays-22">住宅・インテリアの解剖図鑑</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4767812380" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4767815703/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4767815703&linkCode=as2&tag=yagays-22">建築デザインの解剖図鑑</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4767815703" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
</ul>


<p>の4冊が出ているそうなので，他も読んでみたいと思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「減らす技術」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/15/review-the-power-of-less/"/>
    <updated>2014-06-15T16:08:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/15/review-the-power-of-less</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4887597304" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p><a href="http://d.hatena.ne.jp/yomoyomo/20140603/leobabauta">世界的人気ブログZen Habitsなどレオ・バボータの文章の日本語訳 - YAMDAS現更新履歴</a></p>

<p>上の記事でレオ・バボータのことを知って本書を手にとった．別に気持ちが楽になりたいというわけでもないのだけれど，そこらのまとめサイトの雑な受け売りではなく，一通り元ネタを知っておきたいという気持ちが常にあるからだ．ざっと読んで内容と著者の名前を覚えておければそれで良かった．</p>

<p>本書の主張はほんとうにシンプルで「制約をつければ重要なことにフォーカスできる」というもの．やりたいことを減らす，仕事の量を減らす，メールを読む量を減らす．そうやって自分に制限を課すことによって，自然と重要そうなことだけしかやれないような状態になる．そうすれば，人生や仕事にクリティカルに効いてくるようなことに絞った行動ができるし，逆に不必要なことに時間を割くこともなくなる．そして生活はシンプルになって，結果としてハッピーだというわけだ．</p>

<br/>


<p>言っていることはまあそうだよねという感じ．それよりも，伝え方が巧い．言ってしまえばどんな人間だって，これをすれば理想の方向に持っていけるような方法に落としこんでいる．どんなに怠惰で意志が弱くてやりたい事なんて無いというような人であっても，この方法を実践できるし(したいかどうかは別)，実践すればある程度の成果を出せる．一方で，もともと生産性の高い人でも，仕事以外では成功していなかったり，何かを犠牲にしている場合があるわけで，そうしたケースにも対応できている．</p>

<p>さて，この方法の前提には，だれもが「多ければ多いほど良い」と考えているという，ある種の本能的な価値観がある．労働時間に応じて給料が上がるならば，労働時間を増やせば手に入るお金も多くなるといった感覚だ．この具体的なケースが正しいかどうかはまあ置いておいて，日常的なものごとというものは基本的に出した分だけ見返りも多いことが多い．そうすると，みんな欲求のもとになるものを増やそうとする．それ自体は間違ってはいないんだけど，そもそも効率を考えていないし，選択しないという悪い習慣に繋がるというのが一番の問題になる．それが本書の根底にあるみんなの悪い癖だ．その癖をなくそうと思っても，減らすと見返りも減ると思い込んでいるから，なかなか成功しない．だから本書のような方法で強制的に制限をかけることで，なんとかしようということだ．</p>

<p>中には「量をこなせば質になる」と考える人もいるだろうが，それはある意味あっていて，同時にまちがっている．質に変化させる段階で見極める力を身につけていないと，結局数撃ちゃ当たる戦法からは抜け出せない．ちなみに，この量から質に持って行こうとする方法を「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4862760856/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4862760856&linkCode=as2&tag=yagays-22">イシューからはじめよ―知的生産の「シンプルな本質」</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4862760856" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」という本の中では「犬の道」と言い表している．言い得て妙というか，まあ人間なんだから頭使えよということだろう．</p>

<p>こういうことに自覚的な人でもそうでない人も，とりあえず本書のようなことをすれば大体は自然と良い方向に行くと思う．中にはシンプルを崇拝しすぎて必要なものまで削ってしまうような人も出てくるかもしれないけれど，まあほどほどということをわきまえた上でやってみると，上手くいくかもしれない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「All You Need Is Kill」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/14/review-all-you-need-is-kill/"/>
    <updated>2014-06-14T10:33:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/14/review-all-you-need-is-kill</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4086302195" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>映画が始まる前に読んでおこうと思って読んだ作品．本作品を原作としてハリウッドで映画化され，向こうでは<a href="http://www.imdb.com/title/tt1631867/">”Edge of Tomorrow”</a>という題になっているそうだ．<a href="http://www.rottentomatoes.com/m/edge_of_tomorrow/">Rotten Tomatoes評</a>をみるかぎり，なかなか評判は良さそうなので期待が高まる．</p>

<p>これを読んで一番に思い浮かべたのがダンカン・ジョーンズの「ミッション: 8ミニッツ」だった．といっても，本書が出たのが2004年，映画は2011年．個人的にアイデアのオリジナリティとかは気にしないのでそれはどうでもいいとして，両者ともに主人公の心情の変化というものが同じ軌跡をなぞるようで面白い．ループの最初はとまどい現状の認識に手一杯なのだけれども，次第に理解をしてその中で自由に動けるまでになる．そして最終的にはその時間に愛着を抱くようになり，目標の達成とともにその愛する時間は終わってしまう．逆に結末はまったく違う．一方は理想的な解を見つけて愛する人と結ばれ，もう一方は愛する人を失いながらも残酷な世界を生き抜く．時間が終わること自体がオチなのだけれど，その先に提示される世界に作り手が考える人間の生きることの捉え方が表れているようで，その点も興味深い．</p>

<p>「勝ちに不思議の勝ちあり、負けに不思議の負けなし」という言葉があるが，この場合は不思議さを完全に払拭するような明確な理由がある．だがそれは周りからは認識できないし，能力や成績などの結果からしか推測することができない．たとえそれを外部が認識したとして，無限回の試行を勝ちの理由にできるんだろうか．全探索に近いような繰り返しでパターンを覚えたから？　それとも無限回の試行で訓練されたから？　それはある意味で機械学習の文脈での過学習のような気もするし，目的関数の最適解への収束にも取れる．まあループが繰り返したりネストせずにその場限りなら，どちらにせよループの末の結論が本人の納得という意味で正しいのだろうけれども，そうして生き延びた彼ら/彼女らの将来を思慮せずにはいられない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
