<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2013-08-11T11:08:13+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「葬式は、要らない」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/08/05/review-no-funeral-required/"/>
    <updated>2013-08-05T21:18:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/08/05/review-no-funeral-required</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4344981588" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>宗教学者の島田裕巳氏による葬式論．タイトルは少々誇張が含まれており，実際に本書の中で述べられている主張はもう少し穏やかな口調でいて同時に強烈なメッセージを含んでいる．それは，現代日本の葬式は贅沢だということである．ただし，贅沢という語感だけで判断してはいけない．贅沢とは本書冒頭で定義されている言葉を借りるならば，</p>

<blockquote><p>贅沢とは何か．それは，必要限度を超えて，金銭やものなどを惜しみなく消費することである．</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4344981588/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4344981588&linkCode=as2&tag=yagays-22">葬式は、要らない (幻冬舎新書)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4344981588" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /> (P.15)</p></blockquote>

<p>ということだ．決して他人に対して羨望や僻みを含んだ意味ではないことを強調しておきたい．この定義から考えれば，葬式は必要限度以上に金銭やものを惜しみなく消費しており，だからそういった葬式は要らないということになる．ここで言う必要限度を超えているものは，葬式費用であり，檀家と僧侶との関係であり，戒名である．そして，これらの度を超えた豪華さを作り上げてきたのは，日本的な世間体と日本における仏教の変遷である．本書では以上のような主張を軸に，日本の葬式の現状や近年急速に変化しつつある業界基準を概観した上で，日本の葬式の歴史を紐解きつつ，これから向かう日本人と宗教の関係について論じている．</p>

<p>葬式論の具体的な内容は実際に本を読んでいただくとして，そこから本書の締めとして抽象化へと一気に駆け上がっていくところが個人的に非常に印象に残った．それは著者の死生観というべきものだ．本書の最後の章において，氏は「葬式の先にある理想的な死のあり方」というものを述べている．その冒頭で引き合いに出されるのはアメリカの有名私立大学であるスタンフォード大学の由来だ．スタンフォード大学は正式名称リーランド・スタンフォード・ジュニア大学と言い，一個人の名前を冠している．これはアメリカ大陸横断鉄道の生みの親であったリーランド・スタンフォード夫妻の子供の名だ．夫妻の子供は若くで腸チフスで亡くなり，夫妻はその子供の名前を残すために，これまでに築き上げた資産を使い大学を創立した．それが今のスタンフォード大学である．つまりスタンフォードとは名前であり，ある一人の人間が生きた証なのだ．そして島田裕巳氏は言う．動物の中で人間だけが個人の死の後に何か残すことができる，それは個人の願望または遺族の希望である．本人と遺族に悔いの残らない死に方をすれば，それでいいじゃないか．それが目指すべき生き方であり死に方であるなら，葬式なんてどのようなものであってもいい．だから，葬式は要らない，と．</p>

<h4>参考</h4>

<ul>
<li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A9%E3%83%BC%E3%83%89%E5%A4%A7%E5%AD%A6">スタンフォード大学 - Wikipedia</a></li>
<li><a href="http://www.iiwave.com/schooldata/2/overview_41204028.html">iiwave.com: Stanford University スタンフォード・ユニバーシティ</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「日本人の知らないワンランク上のビジネス英語術 エール大学厳選３０講」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/08/04/review-english-communication-skills/"/>
    <updated>2013-08-04T00:40:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/08/04/review-english-communication-skills</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4484112078" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>文法が正しければそれでいい，意味が通じればそれでいい，謝罪や感謝の言葉さえ言っておけばそれでいい…，といったある種の割り切りのようなものは，完璧な英語を目指すあまりに何も話せないような日本人にとっては効果のある心がけなのかもしれないが，一方で適切でない言葉遣いや非礼な態度はコミュニケーションにおける誤解を招きかねない．とは言うものの，微妙なニュアンスや行間を読むようなことはネイティブスピーカーじゃないとできないと思うかもれない．まだ基礎もできていないのに高度なことは到底無理だと，始めから匙を投げがちだ．しかし，大人になった私たちには論理があり経験があり文化がある．礼儀や習慣の必要性を論理的に理解し，それが必要になる場を経験から感じ取り，文化的な振る舞いを心がけることができる．これは決してネイティブやバイリンガルが自然とできるようになることではない．大人になった今だからこそ，理論的に系統立てて学べる技術である．しかも，必要になるのはとても簡単な単語と文法だけとなれば，あとは身に付けるかどうかの違いだけだ．</p>

<p>本書は主に日本のビジネスマンや学生に向けて書かれた英語のコミュニケーション術の解説書である．英語を必要とする日常会話やメール，プレゼンテーションなどの場において，どういう決まり事があってどういう間違いをしがちかといった気をつけるべきポイントが多数収録されている．特に，どんな場合でも"I'm sorry"と言わないと気がすまなかったり，質問に"Yes, I do / No, I don't"といった決まり文句で返事しがちであったり，質問の意味がわからずに適当に返事してしまったりと，誰しも一度は体験したことのあるようなケースが多数登場する．当然ながら，それらの巧い返し方にも決まったフレーズがあり，言葉の使い方をちょっと変えるだけでぐっとネイティブに近づくことができる．また，日米のメールの構成の違いや発音を改善する方法など，知っていて当然/知っておくべき知識も豊富に含まれている．個人的には，</p>

<ul>
<li>canとcan'tの発音方法の違い</li>
<li>相手の質問に不躾にNoと言わない方法</li>
<li>マジックナンバー3</li>
</ul>


<p>あたりが非常に参考になった．どのトピックも難しいことは何一つ要求されない．ただそのことを知っていて体に染み付いているかどうかの問題なのだ．この程度ならもしかしたら感覚的に理解して実践している人もいるかもしれない．しかし，今は頭でっかちになって理屈から理解しようとしているのだから，気後れすることなく1つずつ覚えていけばいい．そういった意味で本書は，英語の作法や技術をじっくり学んでいくための足がかりになる1冊である．</p>

<br/>


<p>それにしても英語は本当に難しい．なんでこんなに英語が喋れない/聞き取れない/書けない/読めないのかと，悔しくてたまらない時がある．もしバイリンガルだったならどれほど楽だったかと誰しも一度は思うはずだ．そういう時には決まってスヌーピーのこの言葉を思い出すようにしている．</p>

<blockquote><p>YOU PLAY WITH THE CARDS YOU'RE DEALT...WHATEVER THAT MEANS.</p></blockquote>

<p>いくら人を羨んだってしょうがない，だったらとことん理詰めで攻めてやろうじゃないかと，すこしばかり自分を奮いたたせることができる．そして，本書のような英語の技術書を読むと，少しばかり前に進んでいる実感が得られる．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「研究留学術 第2版―研究者のためのアメリカ留学ガイド」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/07/24/guide-for-japanese-researchers-in-us/"/>
    <updated>2013-07-24T21:37:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/07/24/guide-for-japanese-researchers-in-us</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4263206738" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>特段留学する予定などはなく，単にアメリカの研究事情についての知識が欲しかったので図書館で借りて軽く読み通してみたのだが，かなり内容が濃くて実際に留学する上で必要な知識が詰まった1冊だった．もしアメリカ留学する機会があれば，この本は絶対に買って読み込むだろうと思う．また，ただの留学に必要な手続き紹介だけではなく，ポスドクとしての研究費獲得方法やアメリカと日本のラボの運営形態の違いなども紹介されており，通常の学生や研究者にとっても興味深い内容となっている．</p>

<p>本書はアメリカ合衆国への留学に必要なありとあらゆる情報が網羅された留学ガイド本である．元は「<a href="http://kenkyuu.net/">研究留学ネット</a>」という，著者個人がアメリカ留学を期に立ち上げたウェブサイトを書籍化したもので，2002年に第一版が出版され，2012年にビザなどの手続きの変更や特別鼎談などが加わった第二版が出版されている．内容としては著者の個人的な留学経験を元に一般的なアメリカ留学に関して，受け入れ研究室探しの方法から始まり，ビザの発行や保険の加入，銀行口座の開設などの渡航前後に必要となる手続きであったり，日常生活レベルで必要な知識が細かく紹介されている．著者自体が医者のポスドクとして渡航しているからか，主な対象として日本でPhDを取得しアメリカでポスドクをするという人向けの色合いが強い．そのため，配偶者や子供を連れて行く場合のビザの情報であったり，車の購入に関する情報もカバーされている．といっても，当然ながらアメリカ留学に関する基本的な枠組みにそれほど差があるわけではないので，非医学の生命科学系研究者にとっても有用な情報が詰め込まれている．また，本書後半ではアメリカ留学を経験した9人の体験談が収録されており，大学や専門がそれぞれ違う人たちのリアルな留学経験が語られる．そして最後に特別鼎談として，本書著者の門川氏，先ほどの体験談を起稿された方の一人である広田氏，そして「<a href="http://harvardmedblog.blog90.fc2.com/">ハーバード大学医学部留学・独立日記</a>」で有名の島岡氏による特別対談が収録されている．</p>

<p>こういった本を読んでいると，将来の選択肢として留学があること，そして国や文化を超えて研究を行うということに関して色々と考えてしまう．かなり個人的な話になってしまうが，今ちょうど同じ研究室にいる中国からの留学生の世話をしているのだけれども，やはり外国で生活をするというのは並々ならぬ労力が必要のようだ．たとえ言語の壁はなんとか突破できたとしても，公共サービスや役所への提出書類の作成であったり，住居などの暮らしに関する細かな違い，そして何より文化の違いは，非常に大きな負荷となるに違いない．これに関しては経験がモノを言う部分だと思うので，今回のような本を参考にして知識を詰め込んでおいたり，実際に留学された経験者が身近にいて相談できる状態というのは非常に大事だと感じた．</p>

<h3>参考</h3>

<ul>
<li><a href="http://kenkyuu.net/mybook.html">拙著『研究留学術』の紹介</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「世界基準で夢をかなえる私の勉強法」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/07/01/review-kitagawa-be-yourself-and-carry-on/"/>
    <updated>2013-07-01T22:56:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/07/01/review-kitagawa-be-yourself-and-carry-on</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=434402334X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4106104695/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4106104695&linkCode=as2&tag=yagays-22">ハーバード白熱日本史教室 (新潮新書)</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4106104695" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />で知られる北川智子氏の人生をなぞるようにして，彼女の勉強に対する姿勢や方法を書き起こした本．高校時代にカナダに留学した時から始まり，そのままカナダの大学へと進学，専攻を変えつつアメリカの大学院を渡り歩き，そしてハーバードでのカレッジ・フェローとイギリスのケンブリッジ大への挑戦という各段階において，どのように勉強をこなし成果を上げてきたかという経験が語られる．国を変え，専攻を変え，研究対象を変える．彼女はそのようにして興味を追いかけハードルを乗り越えながら勉強してきたという．その中で培われてきた独自の勉強法が，彼女の体験とともに紹介される．</p>

<p>本書では様々な勉強法が紹介されるが，全体に共通するのは恐ろしいほどの勉強量である．文章の端々に表れる異常なまでの勉強時間，勉強量，集中力，アウトプット，そのどれもが，字面だけでは到底推し量ることのできないほどの苦痛と困難に満ちていたであろうことを，どうしても感じとってしまう．例えば，1週間の日程表は午前7時から始まり27時まで書かれている．文字通り100杯以上のコーヒーを飲み，博論を書き続けて気付けば5日経っていたこともあったという．そのような過去の苦労に対して，どちらかというとリアルに表現することなくソフトなタッチで書かれているために，つい大げさだと受け流してしまうかもしれない．しかしながら，その経験談の裏にある彼女の人生が辿ってきた険しい道というものは，明らかに存在する．勉強法という小手先の技術というべきものが，巨大な努力量と綿密な下準備というものによって支えられているということを，ある意味気づかせないようにしているとも取れる．</p>

<p>みんな，誰もが効率というものに取り憑かれて，少ない労力で多くの成果を得たいと思っている．活躍する人の真似をすれば少しは自分もそこに追いつけるかもしれないと思っている．と同時に，成果に繋げるには生活すべてを勉強に注ぎ込む必要があるのだとも薄々気づいている．自分に何ができるかという答えなき問題に対する不安や諦観には，とやかく人に言われるよりも，試行錯誤を繰り返して自分で見つけ出すしかない．しかしながら，他人の人生と教訓を学ぶことは，決して悪い方法ではないと僕は思っている．他人が経験した他人の人生を自分の中で上手く反芻することができれば，それは何かしらの手がかりにはなる．そういった意味で，本書で語られる北川智子氏の人生は，多くの日本人よりはるかにかけ離れたものであり，現在の日本の価値観におけるロールモデルであり，実現不可能な人生ではないことを示してくれる実例となっている．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「知の逆転」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/06/02/review-interview-and-intelligence/"/>
    <updated>2013-06-02T11:20:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/06/02/review-interview-and-intelligence</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4140883952" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>すごい人たちに自分のことについて話して貰いたいという欲求は，ある意味下世話な心理でありながら，インタビューという対話の一つの特徴でもある．それが現在も第一線で活躍し続ける研究者であれば，なおさら気になるものだ．本書「知の逆転」は，著名な学者6人のインタビューをまとめた本であり，執筆した本や今までの研究内容と絡めながら現在の主張を分かりやすく簡潔に追いかける内容となっている．聞き手が日本人であることも影響してか，所々に日本に関連した意見も見られる．彼らがどのように世界を捉え，そして日本を見ているのかを垣間見ることができるちょっと変わった面白い本でもある．</p>

<p>本書でインタビューに応じている人物は，</p>

<ul>
<li>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4794218788/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4794218788&linkCode=as2&tag=yagays-22">銃・病原菌・鉄</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4794218788" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」の<strong>ジャレド・ダイアモンド</strong></li>
<li>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/400600253X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=400600253X&linkCode=as2&tag=yagays-22">生成文法の企て</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=400600253X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」の<strong>ノーム・チョムスキー</strong></li>
<li>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/415050251X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=415050251X&linkCode=as2&tag=yagays-22">火星の人類学者</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=415050251X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」の<strong>オリバー・サックス</strong></li>
<li>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4782800541/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4782800541&linkCode=as2&tag=yagays-22">心の社会</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4782800541" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」の<strong>マービン・ミンスキー</strong></li>
<li><a href="http://www.akamai.com/">Akamai</a>創設者でCEOの<strong>トム・レイトン</strong></li>
<li>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4062577925/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4062577925&linkCode=as2&tag=yagays-22">二重らせん</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4062577925" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」の<strong>ジェームズ・ワトソン</strong></li>
</ul>


<p>と，知っている人ならばこちらが萎縮してしまうなほどの豪華な面々だ．それぞれが自分の研究分野を開拓し，その後の著作や起業，数々の科学への貢献を経て一般にも認識されうる人物ばかりである．その彼らがインタビューを通して語るのは，もちろん今まで積み上げてきた研究成果でありながら，同時にこれからの未来を予想し「今現在」の世界に向けた提言でもある．</p>

<p>本書は，そのような彼らを知らない人にピッタリの入門書でもあると同時に，たとえ著作を読んだことのある人にとっても十分に興味深い内容となっている．とにかく上で述べた名前に心当たりがあるなら，本書はまさにオススメだ．自分から見てもかなりミーハーな精神だとは思うが，それに足る並びではないだろうか．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
