<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2013-05-14T23:12:02+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「村上式シンプル英語勉強法」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/05/12/review-murakami-english/"/>
    <updated>2013-05-12T09:47:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/05/12/review-murakami-english</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=B0081MAET6" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>英語の勉強法に王道なんてものは無くて，みんながみんな自分の方法を一般論のように語ったり，適当なことを言いふらしてはお金にしようと画策していたり，かく言う僕自身もあまり英語が得意ではない方で勉強法についてもよく分かっていない．だから，勉強しようとすると誰かの意見を盲信するか，自分の流儀を貫き通すしかない．本書も結局は巷にあふれる英語勉強本の中の一つにすぎず，Googleだとか外資社長だとかいった箔が付いている程度のものだ．</p>

<p>本書の主張は非常にシンプルで，英語のスキルを上達させたいなら</p>

<ul>
<li>300万語読む</li>
<li>1万語眺める（覚える）</li>
<li>1000時間聞く</li>
<li>文章を書くときは人の英文を借りてくる</li>
<li>パターンを暗記する</li>
</ul>


<p>をクリアすればいいというもの．あとは，これを実現するために具体的にどうやれば効率が良いかといった方法が，著者自身の経験とともに語られる．例えば，英文を読むときは後戻りをせずに一気に読みきるとか，リスニングは筋トレと同じだから聞き取れないくらいのレベルを聴き続けるとか，英語のメールを書くときは人の文章から借りてくるとか，ちょっとしたコツが幾つも載っている．分量としても，1時間あれば読みきれるくらいなので，軽い気持ちで読み通せる．本書の中では，英語を学習する上で難しいことなんて何も要求されない．</p>

<p>さて，ここまで本書をひと通り読み進めて，あとは内容を信じるか信じないかだ．納得できたかかどうか，信憑性があるかないか，試してみてリスクが大きそうか小さそうか，その辺りが頭のなかを駆け巡ることだろう．僕の場合は，本書の進言をちょっと真面目に聞いてみようかなという気になった．理由なんてものはあってないようなものなのだけれども，著者の英語に対する割り切りの良さが少し気に入ったからかもしれない．</p>

<p>ということで，サクッと読めてアドバイスもそこそこな本書は，意見が合う部分が多く個人的にはオススメできる．まあ，英語上達の保証はできないけれども...．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「チェスの話――ツヴァイク短篇選」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/05/04/review-zweig-chess/"/>
    <updated>2013-05-04T11:44:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/05/04/review-zweig-chess</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4622080915" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>以前，こんな話を聞いたことがある．羽生善治という桁外れの天才がいなければ，将棋はこれほどまでに一般の人気を得られなかっただろう，と．それは将棋の対局の面白さだけではなく，ゴシップという下世話な興味もかき立てられると同時に，天才の人格であったり普段の振る舞いであったり天才である所以が人々を魅了するからだという．</p>

<p>本書「ツヴァイク短篇集」の最後に収録されている「チェスの話」は，チェスの名手2人がたまたまブエノス・アイレスへと向かう船上で出会い，対決をすることになるという物語だ．一人はチェス世界チャンピオンとして名を上げ，現在はチェスの試合で各地を行脚している男．天才と呼ぶに相応しい彼は，一方でチェス以外のことは何一つ人並みにできないような人間で，その様子は滑稽であり変人そのものだった．もう一人のチェスの名手は，たまたま世界チャンピオンが客と試合しているところに出くわした一人の紳士だった．彼は的確なアドバイスでその勝負を引き分けに持ち込むのだが，その知識と戦術に感嘆した客が世界チャンピオンとの対決を提案しても，その紳士は及び腰でその申し出を断り，どこかへ立ち去ってしまう．紳士を説得しようと追いかけた主人公は，どうしてあれほどまでに卓越したチェスの腕を磨いたか，紳士の過去についての独白を聞くことになる．</p>

<p>この短編では，チェスというゲームに魅了された人間の人生と思考という果てしない深淵が，圧倒的なディティールをもって描かれる．それは，考えるという行為そのものについて一人の人間の日常的な行為を超えて，自身との対峙，知識の欲求，自分と他者の存在，そして考えることに取り憑かれた人間の本質を私たちに提示する．チェスの名手になった紳士の独白は，ある種の心理実験の報告書のようであり，特殊な環境における人間の肉体的な活動と脳内で激しく回転する思考プロセスを追いかけることで，精神の実体たる思考の一つの側面を見事に表現している．紳士の思考は，話が進むにつれ異常さを増していく．その異常さが極限を迎えるとき，ようやく思考における真理が見えてくるようで，その境地に辿り着けない私のような平凡な人間にとっては，その事実にひどく惹きつけられるのだ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「死体入門」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/05/03/review-dead-body/"/>
    <updated>2013-05-03T10:32:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/05/03/review-dead-body</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4840138370" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>科学研究は得てして価値や有用性が厳しく求められるものだが，逆に必要であると分かっていながらも倫理的な制約や生理的嫌悪感によって，あまり活発に研究されない/できない分野というものも存在する．本書著者の専門である法医学は，その代表例と言っても過言ではないだろう．本書「死体入門」では，法医学という一分野を飛び越えて，生物の死体について様々な側面から分析し，死体というモノの定義や科学的な利用例などに迫る「死体の解説書」である．死体を観察することで，生物の成り立ちや医学的知見，人間の文化までもが見えてくる．</p>

<p>本書は死体にまつわる，ありとあらゆる内容を含んでいる．そのため雑多でトリビアルな話題も多いのだが，本書はおおまかに分けて4つの内容から構成されている．</p>

<ul>
<li>第2章「人が死ぬということ」

<ul>
<li>生物としての死体の誕生，腐敗の過程，白骨化に至るまでの詳細な変化</li>
</ul>
</li>
<li>第3章「ミイラに込めた願い」

<ul>
<li>世界中の様々な文化に共通するミイラの文化と製作技術</li>
</ul>
</li>
<li>第4章「死体をとりまく世界」

<ul>
<li>現代における死体の処理方法</li>
</ul>
</li>
<li>第5章「死体の利用法」

<ul>
<li>死体の科学的利用（法医学・解剖学・人類学など）</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>その中でも本書の一番の見どころといえば，本書をぱらぱらとめくって一番始めに目に飛び込んでくる九相詩絵巻のカラー写真だろう．14世紀の鎌倉時代に描かれたとされるこの作品は，生前の1段階と死後の9段階にわたる死体の変化を追ったものだ．おそらく複数の死体をモデルとして描かれたとされており，記録として描かれたわけでも科学的研究として描かれたわけではないにも関わらず，細部に至るまでリアルに描写されている．本書ではその九相詩絵巻の各相をもとに，死体の腐敗過程が現代医学の知見をもとに語られる．それぞれの相は，以下のような変化をたどっていく．死体となってもなお続く体内の生化学反応により様々な生体の変化が生じ，体の表面には色や模様が浮かび上がる．腐敗により生じる臭いによってハエが集まり，その他にも動物や昆虫が群がる．肉が腐り食べられて骨だけになっても，イヌやネズミなどがそれを齧り利用する．そして最後には土に還る．このような連続的な変化を切り取ったのが九相詩絵巻である．この絵を鑑賞するということは，現代においてむしろ非日常となった死体の変化を感じることができる限られた手段であり，死体への興味や知識を養う上で非常に重要な役割を果たす．</p>

<p>そういえば，前回紹介した<a href="http://yagays.github.io/blog/2013/05/01/review-complications/">「コード・ブルー―外科研修医救急コール」</a>の中でも，近年では遺族に対する配慮や検査機器の発達から，検死が行われる頻度が極端に下がってきていることが懸念されていた．検死が行われないことの一番の問題は，誤診や治療ミスが見過ごされる可能性があることだ．この本では，死因の特定と医療行為の正当性の判断は医者の育成においても重要であるとういことが語られていたが，死因が一見明らかな遺体の検死を行うことは，心情的な面のみならず実情からくる制約もあって，やはり難しいようだ．</p>

<p>私としては正直に言って，本書でいくら死体に関する知識を深め重要性を理解したとしても，人間の死体を目の前にしたときに感じる感情や倫理的な懸念は薄れないだろう．ただし，感情はコントロールできなくても理論的な判断になら，本書の情報は非常に有用になるはずだ．死体に関する感情的な側面と理論的な側面を区別しさえすれば，どのような人にとっても本書を大いに楽しむことができると思う．感情に隠れているだけで人間だれしも興味はあると思うので，本書の内容のどこかにはぐっと引ここまれる部分があるはずだ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「コード・ブルー―外科研修医救急コール」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/05/01/review-complications/"/>
    <updated>2013-05-01T19:23:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/05/01/review-complications</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4872116437" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書「コード・ブルー」は，アメリカ人医師が8年間にわたる研究医時代に経験した様々な出来事に関するエッセイ集だ．著者のアトゥール・ガワンデは，このBlogの書評で以前取り上げた<a href="http://yagays.github.io/blog/2012/12/10/review-checklist-manifesto/">「アナタはなぜチェックリストを使わないのか？」</a>という本の著者でもある．</p>

<p>医療現場という特殊な環境は，原書タイトル「Complications」が表すように複雑で困難が伴い，そして不確実な事象にあふれている．そのような入り組んだ世界を研修医だった著者自身の視点から紐解き，それぞれの問題の裏に隠れた本質を探求するとともに，医者という特殊な職業の一端を垣間見ることができるエッセイとなっている．</p>

<p>全14章からなる独立したエッセイは，以下のようなくくりで分けられている．</p>

<ul>
<li>第1部「不完全」では，医者が起こす誤診やミスに関する，専門家と非専門家，熟練医と研修医といった医者の質について</li>
<li>第2部「不可解」では，現代医学が重要視してこなかった痛みや吐き気，赤面するといった生理現象や，肥満などの病気とは判断つかないものについて</li>
<li>第3部「不確定」では，医者が直面する不確実性や確率の問題，その他の限られた情報と時間制限に対し，医者がどう主体的に解釈して判断をするのかについて</li>
</ul>


<p>これらのエッセイは，豊富な具体例と医学研究を基にした知見を織り交ぜて，リアリティかつ繊細な語り口で描かれる．少なくとも，本書で取り上げられる内容には，はっきりとした正解がない．昔から続く慣習から抜け出せない問題であったり，時間的金銭的制約からそうせざるを得ない問題であったり，または人間の感情が複雑に入り込んだ問題であったりと，どれも「医者だってわからない」ものばかりだ．それは現代医学の限界であり，人間としての限界でもある．著者はエッセイの中で，そのような人間性を率直に表現する．本書の中で描かれる医者は誰もが一人の人間であって，それは患者やその家族と何ら変わらないのである．そこには，科学が持つ明快な論理や法則とは別の，医学という名の下での治療行為と，それに従事する医者が存在する．医者でなければ味わうことはないだろうその一端を，本書は私たちに提示してくれる．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「数学文章作法 基礎編」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2013/04/14/review-math-writing/"/>
    <updated>2013-04-14T10:36:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2013/04/14/review-math-writing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=448009525X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「数学ガール」などで知られる結城浩氏による，数学における文章の書き方を解説した本．といっても，「数学ガール」の書き方指南というわけではなく，論文やレポートなどの形式化された文章を対象としている．一言で言うならば，義務教育時代の数学の問題でよく見かける文章を想像してもらえば良いだろう．数学を対象にしているのだから文章なんてものは厳密書けばそれで良さそうに思えるのだけれども，実は様々な配慮や文章テクニックがあって初めて，正確かつ分かりやすい文章を書くことができる．そのような技術や決まり事，よく用いられるパターンなどが解説された本が，この「数学文章作法 基礎編」である．</p>

<p>本書は一貫して「読者のことを考える」という原則が繰り返し語られる．それは，読者に著者の考えを伝えるためであることと同時に，著者の自己満足に陥らないためでもあり，正確な文書を書くためでもある．この原則を踏まえて，読者の知識や意欲，目的を考慮し，文書の向こう側にいる読者をうまく導く必要があると結城浩氏は述べている．具体的なテクニックは本書にたっぷり収録されているので実際に本を読んでいただくとして，では「読者のことを考える」というのはつまり読者に何をすればいいのかについて，この本の中でしっかりと強調されている．これも結城浩氏の言葉を借りるならば，</p>

<blockquote><p>読者の驚きを最小にするように書く</p>

<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/448009525X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=448009525X&linkCode=as2&tag=yagays-22">数学文章作法 基礎編 (ちくま学芸文庫 ユ 4-1 Math&amp;Science)</a><img src="http://www.assoc-amazon.jp/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=448009525X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」 (P.69)</p></blockquote>

<p>ということである．大抵の読者というものは，文章を読み始める前は何も知らない素人でありながら，文章を読み進めていくうちに次々に内容を学習して理解していく．読者の頭の中では，次には何が来るか，一般化するとどうなるか，前の章とのつながりがどう見えてくるかといった解釈が展開され，次への準備が着々と進んでいく．それに対して著者は，うまく誘導することができればより読者の理解に繋がるのだが，流れに逆らったりノイズで撹乱してしまうと，読者はたちまち混乱してしまう．「読者の驚き」というのは，読者の頭のなかでの理解と著者が伝えたい解釈とのギャップなのだ．このギャップが小さいほど読者は驚きが少なく，自分の理解が間違っていないのだと安心して読み進めることができる．つまり，読者が文章を理解したいという前のめりの姿勢に合わせて，著者が次の一歩を提示することが重要であるということだ．「読者のことを考える」とは，「読者の驚きを最小にするように書く」ということであり，読者と著者の歩調を合わせるということに他ならない．それが本書の目指す文章の作法である．</p>

<p>といったような抽象的なことを長々と書いてしまったが，本書では非常に簡潔にわかりやすく文章の書き方が解説され，具体例も豊富に掲載されている．まだ文章の書き方に慣れていない大学生くらいには是非ともオススメしたいとして，こういったタイプの文章を読む側の人にとっても，本書の技法を覚えておくことで読書がより快適になるだろう．というのも，文章の構造を知ることで重要な部分だけを把握し，あとは読み飛ばすことができる．本書では読者を理解することで自分の文章にフィードバックさせているが，逆に著者を理解することで自分の読書にフィードバックすることができる．本書の解説とは真逆のことながら，これも非常に重要なテクニックだと思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
