<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-02-26T15:51:44+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Being Geek ―ギークであり続けるためのキャリア戦略」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/21/review-beging-geek/"/>
    <updated>2014-02-21T08:23:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/21/review-beging-geek</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873114993" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>書店でこの本を見かけたら，まず第23章「『ナード』ハンドブック」を読んでみてほしい．そこに書かれていることがまるで自分のことのように思えたら，きっと本書はあなたにピッタリだ．現状でのキャリアに満足しているにせよしていないにせよ，ギークとして仕事をもっと巧くやりぬくために大いに参考になるだろう．</p>

<p>本書はギークと総称される職人気質なソフトウェア開発者のための仕事術に焦点をあてている．著者はギーク出身の現マネージャーで，彼がギークとして活躍していた頃の，そして彼がマネージャーとしてその能力をマネジメントに活かした時の経験がふんだんに盛り込まれている．</p>

<p>本書は，4部構成全40章の短いエッセイで構成されており，転職の話から始まって転職の話で終わる．それはすなわち，長い人生の中のある時点でひとつの会社へのキャリアがはじまりある時点でそのキャリアが終わるという，会社を軸にしたキャリアの単位を表してる．そこには，転職を上手に進めるにはどうすればよいかということからスタートし，実際に会社に入った後の上司との付き合い方，プロジェクトの管理，仕事に必要なスキル，そしてその会社を離れるときに巻き起こる周囲への影響などが含まれる．本書ではそういったエンジニアが経験するであろうことについて，時には上手い対処の仕方，時には冷静で客観的な見方を教えてくれる．</p>

<br/>


<p>私自身はまだソフトウェア開発者としてのキャリアの中にはいない人間なので，正直に言って書かれていることに現実味を感じないところもある．トピックごとの粒度などエッセイの構成が合わないと感じることもあったが，幾つかは非常に印象に残るものだった．こういう本の類は読み通すことにそれほどの重要性があるわけではないと思うので，ざっと読んでみて気に入ったエッセイを探したり，適当に気になるものだけを読んでみるのも良いと思う．ちなみに，自分が気に入ったエッセイは以下の通り．</p>

<ul>
<li>8章 企業文化

<ul>
<li>少数のコアメンバーが企業全体の文化を支えているということについて．それがある時変化するということはどういうことを意味するのか．</li>
</ul>
</li>
<li>23章 「ナード」ハンドブック

<ul>
<li>パートナー向け，ギークやナードの取扱説明書．</li>
</ul>
</li>
<li>26章 「危機」と「創造」モデル

<ul>
<li>メンタルモデル，すなわち気の持ちようについて．</li>
</ul>
</li>
<li>30章 声を出す

<ul>
<li>人前でプレゼンテーションをするときのテクニック．ところでプレゼンテーションとスピーチの違いって分かる？</li>
</ul>
</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「マーク・ピーターセンの英語のツボ」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/16/review-wit-and-foolishness-in-english/"/>
    <updated>2014-02-16T22:35:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/16/review-wit-and-foolishness-in-english</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=433478593X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4004300185/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4004300185&linkCode=as2&tag=yagays-22">日本人の英語</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4004300185" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」などでお馴染みのマーク・ピーターセンの著作．2から3ページの比較的短いコラムが多数収録されている．それぞれのコラムには掲載当時に話題になったトピックにまつわる英文を取り上げて，その中にある英語的な表現法であったり日本人が知らない/誤解しそうなニュアンスについて，時事問題を絡めながら解説される．例えば，ブッシュ元アメリカ合衆国大統領のちょっとおかしな演説の1文を引き合いに出し，それが英語としてどうヘンなのか，なぜそのようなことを言ったのか，英語ネイティブがその発言から読み取るニュアンスはどのようなものなのかといったことが日本語で説明される．最初に示される英語は何となく直訳できるけど……と思いながらコラムを読んでいくと，そういうことだったのか！なるほど！の連続で，読み終わる頃にはすっかりネイティブの視点になれる．もちろんニュアンスだけでなく文法的な部分も解説されるので，知識としても強化できる．</p>

<p>英語を勉強しつつ，アメリカ合衆国という国に対する知識も深められる1冊．毎日ちょっとずつ読み進めることもできるので，ちょっと空いた時間にオススメ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「強いチームはオフィスを捨てる」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/13/review-remote/"/>
    <updated>2014-02-13T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/13/review-remote</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4152094338" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>37signals(現Basecamp)の最新の著作．今回は社員が自宅で働くというリモートワークに焦点をあて，オフィスに束縛される現代の働き方に疑問を投げかける．前作「小さなチーム、大きな仕事」と同様に，切れ味の良い語り口と豊富な挿絵で通説をぶったぎるさまは健在だ．37signalsは創業当時から国をまたいだリモートワークを実践して成長してきたという実績があり，自社の経験に裏打ちされた方法論は非常に説得力のあるものとなっている．</p>

<p>著者らは，リモートワークに踏み切れない会社と毎日オフィスに束縛されている社員を説き伏せる．そんな非効率なことはやめよう，と．今の技術ではリモートでも十二分に働らく環境は実現できるし，実際にリモートワークにすると会社に掛かるコストが減ることだって数字に表れている．オフィスで同じ空間をともにしたり会議で向き合って意見を出し合うこともいいけど，リモートだってそれは可能だ．また，社員が働かなくなるかが不安になるのは社員を管理しようとする行為のせいであり，むしろリモートでは働き過ぎてしまうのが問題であり，管理すべきは別にあるという．</p>

<p>ただし，オフィスを完全になくせと言っているわけではない．実際37signalsもオフィスを持っているし，年に数回は社員全員が集まってミーティングもしている．何度か顔を突き合わせて喋ることにより，インターネット上でのコミュニケーションがより円滑になるそうだ．つまり，リモートを補完するためのオフィスであり，オフィスを補完するためのリモートとして，うまいこと組み合わせることで効率化を目指しているということだ．リモートワークの導入だって一筋縄ではいかないのを承知で，最初は一部署単位で初めてみるとか，週に2日だけリモートワークにするとか，さまざまな案も本書の中で提案している．</p>

<p>リモートワークの最終目標は，社員が一番活躍できる環境を実現することにある．Googleやベンチャー企業が無理をしてでも社内をデコレーションしたり食事を無料にしたりして環境を整えるのは，まさに働く環境のためであり，一方でオフィスという囲いに窮屈感を感じていることのあらわれでもある．趣味や家庭などの自分の好きな場所にいられることの大切さは，何事にも代え難い．それを実現する方法としてのリモートワークという働き方である．37signalsの社員の中には，旅行しながら仕事をしているメンバーもいるそうだ．短い休暇をやりくりして旅行を計画する必要はなく，好きなように移動して気に入った場所に滞在しながら働くことができる．そういった自分に合ったワークスタイルを選べる自由さが，これからの働き方なのかもしれない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「クリエイティブの授業 STEAL LIKE AN ARTIST」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/12/review-steal-like-an-artist/"/>
    <updated>2014-02-12T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/12/review-steal-like-an-artist</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4788908050" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>空いた時間にたまたま本屋で見つけて，空いた時間でざっと読んだのだけれども，まあ元は取れたかなぁというくらいには面白かった．内容としては，ライフハックとかクリエイティブとかに代表されるようなウェブに転がってそうなトピックばかりだし，それこそ本書まるまるウェブサイトに上がってても違和感無いような分量でもある．でも本書はある意味で一貫していて，それこそウェブにはない編集の力のようなものを感じる．本書の主張は端的に言えば「STEAL LIKE AN ARTIST」，クリエイティビティは先人の優れた作品を盗むことから生まれるということだ．そこから派生して，情報を選別して自分のモノにすること，アイデアは抱え込まないで他人と共有することなどなど，まあ言ってしまえば，話自体はハッカー文化とかエンジニア文化とかなり親和性が高い．そういうのが本書に影響しているのか，単に最近のトレンドなのか分からないけど，まあひとつの生き方として筋が通っているし，自分もそうありたいと思うことが多い．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「人に強くなる極意」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/11/review-satou-masaru-wisdom/"/>
    <updated>2014-02-11T00:11:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/11/review-satou-masaru-wisdom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4413044096" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>タイトル「人に強くなる極意」とはまた編集者が付けたような新書向けのキャッチーな題名だが，中身もなかなか幅広く社会での立ち回り方などのコミュニケーションに関する全般的な内容となっている．その中で著者は，</p>

<ul>
<li>怒らない</li>
<li>びびらない</li>
<li>飾らない</li>
<li>侮らない</li>
<li>断らない</li>
<li>お金に振り回されない</li>
<li>あきらめない</li>
<li>先送りしない</li>
</ul>


<p>という8つに集約し，これがそのまま目次となる形で，その指針を述べている．それぞれには，自分の外交官時代の教訓であったり逮捕起訴後の拘留期間での出来事を絡めつつ，それこそ「人に強く」あるにはどうすべきかということが語られる．例えば，冒頭の怒らないという章では，人が怒るというのはどういう状態かというところから始まり，怒ることの意味を考える事で余計な不安や困惑から解放される方法，立場が上の人間が怒ることによる効果が示される．怒っている人がただ体育会系っぽくてただ怒りっぽいからということ以上の何かが怒るという行為自体には含まれていて，指導であったり鶴の一声として効き目があるのだということを実際に感じることができる．こういったことを理解すれば，人に怒られたときでも，人を怒るときでも「人に強く」なれるということなのかもしれない．</p>

<p>さて，このような実体験と教訓が幾つも出てくるわけだが，本書のユニークだと思う点がひとつあり，こういう系のよくある自己啓発本ならこれは書かないだろうと思うことがある．それは人と組織との関係だ．しかも，組織が人に対して行使できる圧力であったり影響力についてである．ここで言う組織とは，自分が所属している会社や，国家そのものである．もちろん自分自身が所属しているものだ．普段ならそれほど意識しないような，または自分の味方だと考えているような存在ではあるが，実は総体の意志として個人に対して牙を向くということがある．ひとことで言えば，<strong>融通が効かなくなる瞬間</strong>だ．味方だったものが敵になる，通用していたものが通用しなくなる，やってることは同じなのに組織の状況が変わった途端に手のひら返しをされてしまうことがある．そういった潜在的な危険を孕んでいる関係性に対して，個人がどのように認識し接していけばいいのかということがポイントとなる．この問題について圧倒的なリアルさでもって人に指導できるのは，実際にそのような目に会った著者自身だからだろう．関係性を断ち切ることはできないが，あらかじめ予防線を張っておくことはできる．そのために考えておくこともまた，「人に強く」なるための一つの方法といえる．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
