<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-06-14T10:34:17+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「All You Need Is Kill」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/14/review-all-you-need-is-kill/"/>
    <updated>2014-06-14T10:33:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/14/review-all-you-need-is-kill</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4086302195" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>映画が始まる前に読んでおこうと思って読んだ作品．本作品を原作としてハリウッドで映画化され，向こうでは<a href="http://www.imdb.com/title/tt1631867/">”Edge of Tomorrow”</a>という題になっているそうだ．<a href="http://www.rottentomatoes.com/m/edge_of_tomorrow/">Rotten Tomatoes評</a>をみるかぎり，なかなか評判は良さそうなので期待が高まる．</p>

<p>これを読んで一番に思い浮かべたのがダンカン・ジョーンズの「ミッション: 8ミニッツ」だった．といっても，本書が出たのが2004年，映画は2011年．個人的にアイデアのオリジナリティとかは気にしないのでそれはどうでもいいとして，両者ともに主人公の心情の変化というものが同じ軌跡をなぞるようで面白い．ループの最初はとまどい現状の認識に手一杯なのだけれども，次第に理解をしてその中で自由に動けるまでになる．そして最終的にはその時間に愛着を抱くようになり，目標の達成とともにその愛する時間は終わってしまう．逆に結末は全く違う．一方は理想的の解を見つけて愛する人と結ばれ，もう一方は愛する人を失いながらも残酷な世界を生き抜く．時間が終わること自体がオチなのだけれど，その先に提示される世界に，作り手が考える人間の生きることの捉え方が表れていて，その点も興味深い．</p>

<p>「勝ちに不思議の勝ちあり、負けに不思議の負けなし」という言葉があるが，この場合は不思議さを完全に払拭するような明確な理由がある．だがそれは周りからは認識できないし，能力や成績などの結果からしか推測することができない．たとえそれを外部が認識したとして，無限回の試行を勝ちの理由にできるんだろうか．全探索に近いような繰り返しでパターンを覚えたから？　それとも無限回の試行で訓練されたから？　それはある意味で機械学習の文脈での過学習のような気もするし，目的関数の最適解への収束にも取れる．まあループが繰り返したりネストせずにその場限りなら，どちらにせよループの末の結論が正しいのだろうけれども，そうして生き延びた彼ら/彼女らの将来を思慮せずにはいられない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「申し訳ない、御社をつぶしたのは私です。」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/06/08/review-im-sorry-i-broke-your-company/"/>
    <updated>2014-06-08T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/06/08/review-im-sorry-i-broke-your-company</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4479794336" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>なんともショッキングなタイトルだけれど，それに名前負けしないほどの内容の濃い興味深い本だった．本書はコンサルティング業界に長年勤めた著者による，業界内部で行われている一見立派で頭が良くて有効そうな仕事がいかにハッタリであるかということを暴露する本である．もう少し正確に言えば，そうしたコンサルティングのやり方は結局は<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%8A%80%E3%81%AE%E5%BC%BE%E3%81%AA%E3%81%A9%E3%81%AA%E3%81%84">銀の弾丸</a>ではなくて，成功する場合もあるし失敗する場合もあるし，実際には顧客を振り回すだけの代物にすぎない．一番大事なことは，そういうことを踏まえた上で，コンサルティングとは究極的には人との対話による理解なのだということが本書の主張である．コンサルが悪ということを中の人が認めたということで溜飲を下げる本では決して無いことに注意．</p>

<p>コンサルティング業は常にエリートが集う華々しい業界であることには間違いない．人の会社に行っては口出しをするのが彼ら/彼女らの仕事だ．会社の方針を決めたり事業レベルで効率化や業務システムの最適化を行い，目もくらむような高給で考えられないほど大量の仕事をこなす．論理的な分析で複雑なフレームワークを駆使する様は，まさに職人芸である．しかし，そんなコンサルタントであっても将来だけは予測することができない．だから予測が外れてしまった場合には，望んだ結果が得られないどころか，最悪企業が潰れてしまうことだってある．</p>

<p>といって，じゃあコンサルティングは虚業で意味のない金食い虫だというかと，必ずしもそうではない．自社だけではできない内部の効率化やレイオフは内部の利害を超えて第三者だからできることだし，戦略立案こそ本当に企業が必要としていることである．例えば，戦略計画を立てることに関して，以下のようなことを言っている．</p>

<blockquote><p>問題は，人びとが戦略計画イコール解決策だと信じてきたことにある．だが，計画自体にはほとんど価値はない．名高い将軍たちが示したとおり，計画を立てる過程にこそ価値があるのだ．</p>

<p>「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4479794336/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4479794336&linkCode=as2&tag=yagays-22">申し訳ない、御社をつぶしたのは私です。</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4479794336" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」P.59</p></blockquote>

<p>つまり，コンサル会社が立てた戦略計画の紙の束が重要なんじゃなくて，立案の過程で行った調査や研究自体が有用なのだと．そしてそれは将来的な計画変更のときにも大いに役に立つということだ．</p>

<p>経営戦略や最適化プロセス，リーダーシップなど他の分野でも上と同様に，コンサルティングを取り巻く問題点と解決法が一通り提示される．結論も重要ながら，その考え方自体も興味深い．それに，それぞれの分野が，どのように発展してきたのか，誰が始めに言い始めたのかといった歴史が紹介されるのも本書の特徴だ．どこぞの教授が論文に書いたのが始まりだとか，あのコンサル会社から広がったとか，そういった経緯も，業界の裏側を覗いているようで面白い．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「「レジリエンス」の鍛え方」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/29/review-resilience/"/>
    <updated>2014-05-29T14:10:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/29/review-resilience</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=440845494X" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>レジリエンスとは「精神的な打たれ強さであり感情をコントロールできる強い自己規律」のことを言うそうだ．世界で活躍するエリートには，そのレジリエンスというものがあるからこそ活躍でき，逆に言えばレジリエンスがない人はキャリアの途中で挫折したり成果が出なかったりするらしい．そういった精神的な部分はビジネススクールではあまり教えてくれないから重要だという．著者はP&amp;G出身者で現在はレジリエンスを専門にした社会人向けの心的ケアの会社を立ち上げている．</p>

<p>内容に入る前にまずレジリエンスという聞きなれない言葉なのだけれども，本書を読む限りだと，特段新しい考え方や方法論を言い表しているわけではなさそうだ．レリジエンスという体系が出来上がっているようには見えず，単に小手先のテクニック集にしかなっていないと感じる．いちおう本書の流れとしては失敗とそこからの再生に沿って話が進むけれども……．具体的な内容としては，精神的な強さが必要でそれを実現するにはこういうことをすべきだということが手を替え品を替えて説明される．それぞれに取って付けたような心理学の研究結果みたいなものが理論付けとして述べられるが，因果と相関の違いがわかってないんじゃないかと思う部分も多い．もちろん個別の内容がすべて悪いというわけではなく，例えば失敗に対して予期できる失敗とアクシデンタルな失敗を区別して考えるべきとか，感情をコントロールするには自分で自分を分析して一歩引いた目線で考えろとか，そういったテクニックとしてはいいんだけど，それで終わりという感じ．</p>

<p>多くの人は当然ながらストレスを抱え込みたくないし，失敗だってしたくないし，ポジティブに日々を過ごして仕事で成果を出したいと思うはずだ．そういう時にこそ自分を変えようと思って他人の人生であったり優秀な人の習慣を参考にするのだろうけれども，今回の場合は本で読んでも感動は薄いし，まあこういった内容は自己啓発セミナー向けかなぁ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「数学は世界をこう見る 数と空間への現代的なアプローチ」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/28/review-hiroyukikojima-php/"/>
    <updated>2014-05-28T10:14:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/28/review-hiroyukikojima-php</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4569818706" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>まずは著者が書いたブログを紹介しておこう．ここを読めば本書のことはだいたいわかる．</p>

<ul>
<li><a href="http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140510/1399708808">数学は異世界を創り出す - hiroyukikojimaの日記</a></li>
<li><a href="http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140516/1400210650">世界を見つめる「思想」としての数学 - hiroyukikojimaの日記</a></li>
<li><a href="http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140523/1400837261">数学は、人生を総動員して理解するとよいのだ、とわかった - hiroyukikojimaの日記</a></li>
</ul>


<p>さて，本書の最大の特徴は，現代数学の概念を中学・高校で習うような基本的な知識で理解しようとするところにある．ただし，ここではその思想を理解するための骨組みだけが示される．その構成要素こそ，本書のトピックとして登場するイデアル，有限体，ホモロジー群，位相空間，スキームといった概念である．過去の数学者がどういう発想をして，どうしてそこにたどり着いたのかということをここではトレースする．その試みは意外と基本的な代数の知識だけで何とかなってしまうということを，本書は示してくれる．</p>

<p>読んでみて分かるのだが，この本は最後のほうまで流れるように読めてしまう．それはあたかも原理から定理をどんどん作り上げていくような感覚だ．しかも内容も抜群に面白くて考えても見なかった発想がどんどんでてくるものだから，細かい証明などはある程度読み飛ばして先のトピックへと急いでしまう．余分な要素がなくて必要最小限の知識だけで組み立てているからだと思うのだけれども，これには自分でも驚いた．一方で，理解半分で進むものだから，ときどき定理などが分からなくなって前に戻ることもしばしばあった．もしもきちんと話を追っていきたいという人は，定理や具体例を実際にノートに書き写していくといいかもしれない．</p>

<p>最後に，折角なので著者の言葉を幾つか引用しておこう．数学が苦手な自分としても，こういう真髄を理解できるようになりたいものだ．</p>

<blockquote><p>数学というのは、人類が二千年以上にもわたって構築してきた、この世界を認識するための技術だ。したがって、ホンモノの数学は、イメージ豊かで深遠で夢のある分野なのである。このことは、数学者が世界を見つめるその見方を知ると納得できると思う。数学者が生み出す数学は、新しい見方・奇抜な見方に満ちている。</p>

<p><a href="http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140516/1400210650">http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140516/1400210650</a></p>

<p>数学を(いや、どんな学問でもそれを)理解する、という行為は、人生を総動員して行うべきものであり、そうしさえすれば、(それへの愛と欲求がある限り)理解は不可能なことでもそんなに難しいことでもない</p>

<p><a href="http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140523/1400837261">http://d.hatena.ne.jp/hiroyukikojima/20140523/1400837261</a></p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「盤上の夜」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/25/review-dark-beyond-the-weiqi/"/>
    <updated>2014-05-25T15:15:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/25/review-dark-beyond-the-weiqi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4488747019" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>宮内悠介のデビュー作．比較的短い作品が6つ収録されており，それぞれに囲碁や将棋，チェッカー，麻雀，古代チェスといったテーブルゲームが題材となっている．</p>

<p>最初は人に勧められて読んだのだが，タイトルにもなっている作品「盤上の夜」を読んだ途端に，著者の非凡なる才能に感化されてしまった．文庫50ページにも満たない短編ながら，そこに存在する圧倒的なリアリティと少しの非現実なディテールに，SF作家としてのたぐいまれなる才気を感じた．</p>

<p>内容としては，確かに最近の流れを汲んで構成されていることに違いない．将棋の電王戦の盛り上がりを背景に，人間とコンピュータの関係性について，その未来のことを真剣に考える人は多い．そういう時に，人間の本質的な部分について，その仕組みや機構を超えて，可能性を見出そうとすることはある意味自然なことだと考えられる．古典的な条件付けや記憶からのパターン認識とともに，勘や共感覚や神秘的な現象，不可思議や超常現象にも近いものが取り上げられるのは，読者の興味に沿っているといえる．</p>

<p>そういう環境において，これほどまでに知的な好奇心を刺激される作品が出てくるのはSF作品の醍醐味だと言える．本書の短編が提示するテーマは，想定しうる科学の延長線を大きく逸脱しない未来において，現在私たちが持っている疑問や不安にある種の答えを出してくれるような，そんな感覚を持つ．それでいてストーリーに没入できる面白さも兼ね備えた，優れた作品であることに間違いない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
