<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-05-25T15:26:31+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「盤上の夜」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/25/review-dark-beyond-the-weiqi/"/>
    <updated>2014-05-25T15:15:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/25/review-dark-beyond-the-weiqi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4488747019" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>宮内悠介のデビュー作．比較的短い作品が6つ収録されており，それぞれに囲碁や将棋，チェッカー，麻雀，古代チェスといったテーブルゲームが題材となっている．</p>

<p>最初は人に勧められて読んだのだが，タイトルにもなっている作品「盤上の夜」を読んだ途端に，著者の非凡なる才能に感化されてしまった．文庫50ページにも満たない短編ながら，そこに存在する圧倒的なリアリティと少しの非現実なディテールに，SF作家としてのたぐいまれなる才気を感じた．</p>

<p>内容としては，確かに最近の流れを汲んで構成されていることに違いない．将棋の電王戦の盛り上がりを背景に，人間とコンピュータの関係性について，その未来のことを真剣に考える人は多い．そういう時に，人間の本質的な部分について，その仕組みや機構を超えて，可能性を見出そうとすることはある意味自然なことだと考えられる．古典的な条件付けや記憶からのパターン認識とともに，勘や共感覚や神秘的な現象，不可思議や超常現象にも近いものが取り上げられるのは，読者の興味に沿っているといえる．</p>

<p>そういう環境において，これほどまでに知的な好奇心を刺激される作品が出てくるのはSF作品の醍醐味だと言える．本書の短編が提示するテーマは，想定しうる科学の延長線を大きく逸脱しない未来において，現在私たちが持っている疑問や不安にある種の答えを出してくれるような，そんな感覚を持つ．それでいてストーリーに没入できる面白さも兼ね備えた，優れた作品であることに間違いない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「Webを支える技術」「WEB+DB PRESS Vol.80」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/14/review-webdb-web-architecture/"/>
    <updated>2014-05-14T00:18:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/14/review-webdb-web-architecture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4774163988" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4774142042" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>なんでもそうなんだけど，WEB+DB PRESSの表紙に書いてある「新人さん大歓迎」みたいに，基礎をもう一度おさらい！とかまだ間に合う！とかいう売り文句にめっぽう弱い．自分自身基礎をほっぽり出してトップダウン式にアレコレやってきたからというのもあるし，何か抜けているところは無いかと心配性になったりというのもあるし，何にせよ再入門みたいなことを繰り返してしまう．実際に中身を見れば「ああこの程度か」とか「所々わからないなー」のように当たりはつくのだけれども，際限なく空いている穴を埋めきるのに必死になってしまう．</p>

<p>ということでWeb+DB PRESSの「Web技術入門」を読んでもうちょっと詳しく見ときたいなと思って，本棚から「Webを支える技術」を引っ張り出してきて一通り読み返した．だいたいのことは覚えていたけれども，それでも抜け落ちていた部分であったり，数年前に読んだ時にはピンと来なかった部分を見つけられたと思う．特にHTTPやRESTのシンプルな構造ゆえのpros and consみたいな点は最近ようやく分かるようになってきた．アプリケーション状態を持たないステートレスな接続の果たす役割や，それを実現する自己記述的なメッセージ，あとはHTTPメソッドそれぞれの冪等性や安全の有無も改めて考えると面白い．</p>

<p>それにしても今月のWeb+DB PRESSは本当に新人向けにまとまってて良かった．Mac開発環境の解説とかは本当に必要最低限の技術を広く浅くという感じなのだけれども，これからバリバリプログラミングしたいですって人とかに勧めるのに最適な1冊じゃないだろうか．他にもエンジニアの学び方とかCourseraのコラムも良さ気．あとはzsh入門があればバッチリだと思ったのだが，まあそこは次のステップにでも．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「機龍警察」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/13/review-police-dragoon/"/>
    <updated>2014-05-13T01:11:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/13/review-police-dragoon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4150309930" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>爽快メカアクションかと思いきや，実は警察の派閥争いやら内部腐敗やらのシステムに身悶えする(萌える)小説だった．そもそも人が運用する外部装甲の設定や機龍兵と呼ばれる特捜部が隠し持つ圧倒的な武力描写はちょっとしたスパイスであり，むしろ組織内の人間模様が中心にあった．警察という国家権力として治安維持という職務に準ずる中で，その理想としての公正さと現実の不条理さの狭間で身動きが取れなくなり，組織として硬直する様は非常にリアリティがある．そこに物語を際立たせる要素として，機龍兵に搭乗する特捜部3人の傭兵の過去が織り込まれていくのだが，文字通り三者三様な職務への姿勢と，その過去とのつながりが本書の醍醐味の一つとなっている．</p>

<p>本書は様々な伏線や登場人物の語られない一面を残しつつ終わっている．機龍警察シリーズはこの後も暗黒市場，自爆条項，未亡旅団と続いていくので，続編を読むのが楽しみな作品だ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「know」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/12/review-know-nozaki-mado/"/>
    <updated>2014-05-12T09:02:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/12/review-know-nozaki-mado</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4150311218" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>「ググる」に代表される検索システムがが電子葉という脳機能の一部として実用化され，知ること自体がネットワーク上の情報にアクセスすることと同義となった世界の物語．身の回りでは情報材とよばれる素子によって通信が媒介され情報が発信し続けられ，人間はそれに自由にアクセスできる．そんな情報に溢れた未来で，知りたいと欲する知識欲の根源とはなにか，予測できるものとできないもの，そして全能性について，本書「Know」はそういった問題に焦点を当てた小説だ．</p>

<p>扱われるトピック的には現在の科学技術の延長線上に収まっていて，突拍子もないアイデアが出てきたり宇宙人がみたいな話も無い．その分ある程度予期できるというか，出来なくはないだろうという感じで未だ実現しない技術が常識的に使われる未来を脳内に描きやすい．というより読んでいてあれこれ考えを巡らすのが楽しい．</p>

<p>一方で，本書は京都が舞台になっており，表紙絵からも分かる通りかなり宗教色や日本の歴史観を入れ込んだ作品になっている．そういうあたりは手塚治虫の火の鳥を想起させるけれども，本書が向き合う宗教や歴史観はそれとは少し違う気がする．あたかも宗教画や教義の中には真実が隠されていて，現代人はそれに気付いてないんだ的な扱いをしていて，僕はあまり好きじゃない．ある意味西洋的であるというか，宗教や歴史的な古文書ってそんなに始まりをつかさどるようなものだったっけ？と疑問が湧いてしまって，その点は馴染めなかった．</p>

<p>あと最後に蛇足で内容とは全く関係無いが，計算機科学的にはCould not getではなくてPermission Deniedなのでは...と思った．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「ワンランク上をめざすビジネスパーソンの独習ガイド」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/05/10/review-self-study-guidebook/"/>
    <updated>2014-05-10T16:03:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/05/10/review-self-study-guidebook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4799313584" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>六本木ヒルズ49Fアカデミーヒルズにある会員制図書館「六本木ライブラリー」のアドバイザーの著作で，そこで扱っているようなビジネスパーソン向けの選書を紹介した本書．選書は著者が重要だと思う幾つかのジャンルに分けられ，ロジカルシンキングやビジネススキル，コミュニケーションスキル，はたまた「自分のお金」などといったように，あくまで図書館に陳列されているような大枠ではなくターゲットを絞ってまとめられている．また，本を選ぶ基準としてもジャンルの「基本書」となるような代表的で費用対効果の高い本を選んでいるとのこと．</p>

<p>本を紹介する本なんて言ってしまえば読み手が次の本を見つけらさえすればそれでいいわけで，そこにアレコレ言うのも難なのだけれども，気になった点を幾つか．</p>

<p>まず全体の雰囲気としては，ちょっと前によく聞いたようなトピックが大半を占める．言ってしまえば勝間和代以降の人々が提唱するようなスキルや生き方で，その界隈を追っていた人間からすると目新しさをあまり感じないだろう．実際に本書最初のロジカルシンキングで紹介されているのはまさに勝間和代が最初期に紹介していた本なので，何とも言えない懐かしさを感じさせる．</p>

<p>選書は自分が口出しする部分ではないのでいいとして，なぜその本を選んだのかといった書評の部分が本書は薄い．こういう技術や知識が必要だからこの本はオススメですといういわゆるキュレーションを軸にしているにも関わらず，それを読むべき理由付けとしての書評が機能していないというか，こういうことが書いてあるから読むべきくらいにしかなってない．紹介するアイデア自体が，誰も聞いたことのないような奇抜で斬新で面白そうなものであればそれで良いが，本書はそうじゃない．例えばロジカルシンキングが大事というときに，ロジカルシンキングの本を持ってきてこれ名著だからオススメですと言われるのは，それじゃあ本屋のポップ（紹介文）と変わらないんじゃない？と思ってしまう．その本がどう重要なのか，なぜ基本書として選ばれる名著なのか，類書と比べてどういう立ち位置の本なのかなど，色々な切り口がオススメの説得材料としてあるといいのだけれども……．中には「7つの習慣の続編だからって舐めてないで第3の案も面白いから読めよ」といった良さげな紹介も含まれているものの，全体的に本の羅列にしか感じられないのが残念だ．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
