<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-11-15T15:48:02+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「世界を変えた確率と統計のからくり134話」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/11/15/review-probability-and-statistics-134-stories/"/>
    <updated>2014-11-15T15:41:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/11/15/review-probability-and-statistics-134-stories</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4797376023" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>本書はむしろ確率論・統計学の科学史についてのライトな読み物だ．著者は本書のことを「確率や統計の教科書にあるようなコラムをまとめて1冊にした本」のように言い表しているが，そういった欄外の豆知識にとどまらない，科学史としての体系だった内容になっている．</p>

<p>本書は基本的に確率や統計にまつわる逸話をもとにして，その背景にある数学的な理論であったり，数学の一分野として発展してきた歴史やそれを支えた数学者を紹介するという流れになっている．例えば「サイコロを4回振って6の目が1回以上出る確率と，2つのサイコロを24回振って6のゾロ目が1回以上出る確率をそれぞれ求めよ」(本書P.25より)といった具体的な問題から，当時の天才数学者のだれそれが分野の発展に一役買っただとか，数学者の名前が付けられた定理や手法は数あれど実際に初めてそれを発見した人物の名が付けられていない場合が多いといった逸話などが，本書題名にある通りいくつも盛り込まれている．</p>

<p>取り扱う確率や統計の内容だって．そこいらの教科書に引けを取らない充実ぶりだ．むしろ本書は歴史的経緯や逸話と絡めて紹介されるぶん，教科書よりもはるかに分かりやすいところも多い．例えば，母関数とジッシャーマン・ダイスの例なんてのは目から鱗だった．それこそ教科書では何故そのような関数が出てくるかなんて分からなかったから，実際の使い方を見ることで私はやっと腑に落ちた．具体的な内容はぜひ本書を読んでもらいたい．そういった点で，確率や統計について既に知識がある人でも，どれだけ勉強してもいまだに苦手意識が拭えない人にとっても面白い内容だと思う．</p>

<p>確率や統計の科学史に関する本だと「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4532351944/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4532351944&linkCode=as2&tag=yagays-22">統計学を拓いた異才たち―経験則から科学へ進展した一世紀</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4532351944" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」や「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4794220014/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4794220014&linkCode=as2&tag=yagays-22">異端の統計学 ベイズ</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4794220014" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」があり，本書もこれをベースにしている部分も多い．ただし，これらの本はかなり分量があり，この分野に関する前提知識もそれなりに要求される．その点本書は基本的な部分についてもその都度きちんと解説が入るし，解説を読み飛ばしたとしても問題ないようになっている点で，気構えず読み進められる1冊となっている．</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4532351944" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4794220014" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「Think Simple―アップルを生みだす熱狂的哲学」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/10/25/review-think-simple/"/>
    <updated>2014-10-25T13:13:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/10/25/review-think-simple</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4140815450" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>Appleのデザイン哲学とともいうべき本書は，"Think Different"やiMacのマーケティングに携わってきたクリエイティブディレクターのケン・シーガルによるAppleのマーケティング戦略の裏側を描いている．Appleにおけるスティーブ・ジョブズの異常なまでのデザインへのこだわりは有名であり，なぜそれが成功したのか，今までの大企業ができなかったことがなぜできたのか，その哲学を第三者の視点から捉えようとする書籍は多数出版されている．しかし本書は，実際にスティーブ・ジョブズとともにマーケティングのパートナーとしてAppleのブランドとマーケティング戦略を作り上げてきた人物によるものだ．奇しくも彼が関わっていたのは，Appleが一度スティーブ・ジョブズの手から離れた後の凋落の時期と，スティーブ・ジョブズ復帰後の華麗な復活を遂げるまでの間である．製品としてはiMacが生まれiPodが生まれ，Appleという会社のイメージが洗練された時代である．その内部で何が行われていたのかが本書にはこれでもかというくらい詰め込まれている．キーワードはもちろん「シンプル」だ．</p>

<p>この本は読んでいると不思議な気分になる．どこを切り取ってもおんなじことしか書いてないように思えるのだ．少なくとも全10章，Think Brutalにはじまり，Small, Minimal, Motion,Iconic,Phrasal,Casual,Human,Skeptic,Warというそれぞれの考え方に分かれているものの，出てくる逸話はどれも「Appleらしさ」以外の何者でもないという感じだ．もちろんスティーブ・ジョブズというAppleそのものを体現する人物が出ているというのもあるのだが，著者らの考え方であったり，マーケティングという理詰めでは不可能な課題に対するアプローチは，一貫して私たちが想像するAppleそのものだ．</p>

<p>このようにAppleのデザイン哲学を知ることができる一方で，スティーブ・ジョブズの芸術肌によって独裁的に決められていったわけではないことも次第に見えてくる．言ってみればスティーブ・ジョブズの失敗談だ．自分の感性を強く信じる一方で，人に意見を求めることが多かったり，周囲の意見も広く取り入れたようだ．例えば，初代iPodのシルエットのCMを最初は嫌がったり（それまで白が背景のシンプルなCMが多かったから），iMacを当初はMacManと付けようとしたり，今となっては信じられないような話が出てくる．スティーブ・ジョブズのマーケティングに対する考え方や彼の人となりを知ることができる興味深い1冊だった．</p>

<p>これだけApple流のマーケティングが成功していても，依然としてスペックを売りにした広告や人間が読むのを想定していないような商品名が出てくるのは何故なんだろうなというのが，本書を読めば分かる．みんな気付いてはいるし理想だってあるんだけれども，大企業という構造の中でいつの間にか無難なものへと変わっていくのだ．著者がAppleとともにマーケティングを担当したデルやインテルが失敗例として挙げられていて少々可哀想だが，そこから得られる教訓は大きい．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「How Google Works ―私たちの働き方とマネジメント」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/10/24/review-how-google-works/"/>
    <updated>2014-10-24T18:40:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/10/24/review-how-google-works</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4532319552" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>Google前CEOのエリック・シュミットと前プロダクト担当シニア・バイスプレジデントのジョナサン・ローゼンバーグが出した本書「How Google Works」は，21世紀の新しい社会の働き方を決定付ける1冊になるのは間違いない．それは現在もっとも成功している会社として，そしてもっとも今の社会に則した働き方として迎え入れられることになるだろう．インターネットや様々な技術の普及によって私たちの生活が変わったように，私たちの働き方も変える必要がある．その下地はインターネットの普及によって進み，そしてGoogle自体がそれに沿うようにともに作り上げてきたといえる．その試行錯誤の結果，失敗と成功，それらの一部始終が本書には詰まっている．</p>

<p>本書は，Googleにまつわる文化，戦略，人材，意思決定，コミュニケーション，イノベーションという6つの章から成り立っているが，そのどれもに共通しているのが人の大切さである．Googleはエンジニアの会社だ．それはセルゲイ・ブリンとラリー・ペイジが会社を興した時から変わらない．本書ではGoogleが雇いたいと思う有能な人材のことを「スマート・クリエイティブ」と呼ぶ．スマート・クリエイティブとは，知的労働において専門性と創造性を併せ持つ人材のことを指し，旧来のナレッジワーカーとは別のタイプだという．そのスマート・クリエイティブが最大限に成果を生み出せるような場所を作り上げるのが会社の目的だ．そのために人材を雇用し，会社のシステムを作り上げたといえる．例えば，おもちゃの散乱した遊び場のようなイメージで有名なGoogleも，実際に机に向かうオフィス部分では手を伸ばせば隣の人に届くようなスペースに社員を詰め込んで，お互いにコミュニケーションが生まれるようなデザインにしているという．これも文化の一つとしてよく知られていることだが，きちんとした理由が裏にはある．</p>

<p>この他にも本当にたくさんのGoogleらしさが本書には詰まっている．明日から実践できそうなことや，そもそも成功しているGoogleじゃないと到底できそうにないこと，そもそもスマート・クリエイティブなんてどこにいてどうやったら採用できるんだといったことまで様々だ．少なくともこれまで数々のGoogleにまつわる本が出版されてきたが，この本ほどGoogleの本質に迫るものは無いだろう．とにかく読んでみて，Googleという巨人の巨人たる所以に触れてみてほしい．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「暴露:スノーデンが私に託したファイル」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/09/23/review-no-place-to-hide/"/>
    <updated>2014-09-23T15:27:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/09/23/review-no-place-to-hide</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4105066919" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<blockquote><p>「われわれ自身が自らの行動を通して人生に意味を与え，物語を紡いでいく」</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4105066919/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4105066919&linkCode=as2&tag=yagays-22">暴露:スノーデンが私に託したファイル</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4105066919" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /> P.76</p>

<p>"it is we who infuse life with meaning through our actions and the stories we create with them."</p>

<p><a href="http://www.nytimes.com/2014/05/13/books/no-place-to-hide-by-glenn-greenwald.html">‘No Place to Hide,’ by Glenn Greenwald - NYTimes.com</a></p></blockquote>

<p>これは本書の中で語られるエドワード・スノーデンの言葉だ．彼がなぜNSAやCIA，そしてアメリカという国家が作り上げた監視システムに異を唱えて機密書類を暴露したか，その理由を本書著者であるグレン・グリーンワルドに聞かれたときの答えの一つである．</p>

<p>これはエドワード・スノーデンの内部告発をめぐる一連の事件を一番近くで見ていたジャーナリストの著作である．彼がローラ・ポイトラスとともに，スノーデンの内部告発の報道をガーディアン紙に掲載した．そのスクープまでの長い道のりと，スノーデンがもたらした機密文章の内容，内部告発後の世界の反応，そしてジャーナリズムという本質を，本書「暴露」は露わにする．</p>

<p>本書はまるで別の本を繋ぎあわせたと思うくらいに内容が章によって異なる．まず第1章は，著者とスノーデンの出会いから接触と情報提供までの一連の流れを時系列で記述した，なかば小説的な内容．次に2章と3章ではスノーデンが持ちだした機密文章をもとにNSAやアメリカ国家が行ってきた監視システムの解明．そして第4章では監視システムの是非について，最後に5章ではジャーナリズムの意義について，告発後に著者のグレン・グリーンウォルドが経験した賞賛とバッシングなどの反応を元に書かれている．ジャーナリズムに身を奉じる一人の記者として一貫した信念を持つ著者には，どこか自身の自由や立場を犠牲にしてでも告発に踏み切ったスノーデン氏と同じものを感じる．</p>

<p>情報科学に身を置く者としても，そして多少なりとも他の人よりかはインターネットやプライバシーや暗号に関して知識はあるだろうという少しの傲慢さをもってしても，今回のスノーデンをめぐる事実については今でも信じ切れない部分がある．それはテロ対策という名目の元に監視システムを作り上げてしまったアメリカ自体よりも，それを実際に運用して何億通ものメールや電話を収集しメタデータを含めた個人情報を掌握するという異常なスケールの情報処理を行っている技術すべてに対してだ．それこそ昨今のビックデータなんて霞むほどの想像のつかないほどのデータ量になるだろう．実際は集めるだけ集めて解析なんてまともにできていないだろうという，なかば希望的な推測もあるけれども，それを差し置いても監視システムの持つポテンシャルにはただ圧倒されるしかない．それに，その体制を支える技術自体も想像がつかない．ネットワークの盗聴や暗号解読．しまいにはIBM,Yahoo,Google,Facebookなどの企業からの情報提供など，世の中の前提が崩れかねない内容だ．いっそ007などのスパイ映画さながらの奇抜な方法でやってくれていたほうが幾分マシだったと思える．それくらい今回発覚した事実には驚かざるをえない．</p>

<p>世界は変わる．身体，宗教，政治思想，職業，人種，そうしたすべての立ち位置において，昨日までマジョリティだった人間が突然マイノリティになる瞬間が訪れる可能性がある．社会の自由は弱者に対する寛容さをもってして計られる．自分が安全だからという短期的な考えではなく，もっと長期的で大域的な，どんな状態になっても自分の望む自由な世界にするべく，考えて行動していかなければならない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「バッドデータハンドブック ―データにまつわる問題への19の処方箋」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/08/16/review-bad-data-handbook/"/>
    <updated>2014-08-16T16:51:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/08/16/review-bad-data-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4873116406" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>最近流行りの華々しいデータ解析の現実をつきつけられる1冊．ビッグデータといって騒いでいるお偉いさんは「顧客の行動データを収集して解析することで業務効率化」といった言葉を軽々しく口にするけれども，実際はそんな一言で片付けられるほど容易ではない．現実のデータ解析は泥臭く，手垢にまみれていて，そしていつも試行錯誤の繰り返しだ．手に入るデータがどれも十分な量あって構造化されていて綺麗なことなんてあるわけがない．そんなバッドデータを相手にどう立ち振る舞うかについて，大学で統計学を教えている講師から，データサイエンティスト，経済学者，スタートアップの共同創業者などなど，様々な分野の人間が自身の体験や知識をもとに書いている．それぞれがコンパクトにまとまっていて関連性が無いので，雑誌をペラペラめくる感覚で好きな箇所を読むことができる．</p>

<p>そのなかで個人的に面白かった章を幾つかピックアップして紹介してみる．</p>

<h4>3章 機械ではなく人間が使うことを意図したデータ</h4>

<p>いわゆるネ申エクセルのような人間が読むことを前提にした非構造化データを，いかにプログラムで読み取るかという話．ここではニュージーランドの学校ごとの成績の統計を取ろうとしているのだけれども，Excelのスプレッドシートにまとめられているうえに，男子校だからという理由で女生徒の情報が入力されていなかったり，男子校なのになぜか女生徒の結果が入っていたり...とデータ取得の苦労が見られる．それでも著者は，コードを書くことが解決法であり，データフォーマットを自在に変換できることこそが重要な能力であると断言する．実際には厳しい道だけれども，まさにその通りだと思う．</p>

<h4>8章 血と汗と尿</h4>

<p>英国安全衛生研究所に持ち込まれる大量のサンプルの化学的解析を行っていた著者の話．化学者のカルチャーを身をもって体験した話がとても面白く，実験系の人のことを知っていれば非常に共感できる内容になっている．著者の同僚の化学者はその道のプロフェッショナルで，データの測り方に必要な計器のキャリブレーション，実験で出てくるデータのピアレビューといった方法など，化学の世界で独自に発展させてきた技術や経験があるものの，いまだにExcelですべて完結させていたりと，データ解析の面では改良の余地がある．なんとかして構造化データとしてまとめた上で自動化したいんだけど，現実にはデータのタイプや欠損値の扱いなど様々なハードルがある．それでも怠惰という自動化は素晴らしいし，適切なコードを書くことで達成できるというもの．</p>

<h4>14章 クラウドコンピューティングの神話</h4>

<p>この章はちょっと系統が違っていて，データ解析というよりかはクラウドの現実に焦点が当てられている．著者はMongoDBを開発している10genのエバンジェリスト．内容はストーリー仕立てで，自分のサービスをクラウドで運用しはじめたスタートアップCTOの主人公が，次第に規模が大きくなっていくにつれて様々な障害に直面していくという流れになっている．地道なパフォーマンスチューニングにはじまり，クラウドが落ちてどうしようもなくなったり，小規模だからといって手動で行っていたことが仇となったり，次第にスケールしなくなっていく水平方向のサーバ増強，コストの増加など，非常にリアルな話が次々と出てくる．結局はバズワードに飛びつくのは勝手だが現状を打破して何でも解決してくれる技術なんて存在しないということなんだけれども，将来的に技術が発展してそういう未来になるといいよねという，本来私たちが望んでいる理想で締められているところが良い．</p>

<h4>16章 機械学習の専門家の手なづけ方</h4>

<p>Kaggleというデータ解析のコンテストに出題側として参加したスタートアップの創業者の話．サービスに合う機械学習アルゴリズムの開発をKaggleを通してアウトソースするのは，一見簡単そうに見えて実は大変で，データセットの作成から評価方法の検討，匿名化，コンテスト運営など，クリアしなければいけない関門は意外に多い．それでもコンテストの結果は満足のいくものだったし，自分たちで正解セットをタグ付けしたり特徴量を考えたりすることによって，結果的に出題者自身が問題を正しく理解できたという側面もあったという．こういったデータ解析分野としての新しいコミュニティやプラットフォームが出てきて企業の問題解決につながるというのは，データ解析に身をおく人間として望む未来だよなぁとしみじみ思う．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
