<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Wolfeyes Bioinformatics beta]]></title>
  <link href="http://yagays.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yagays.github.io/"/>
  <updated>2014-02-16T22:36:41+09:00</updated>
  <id>http://yagays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yag_ays]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「強いチームはオフィスを捨てる」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/13/review-remote/"/>
    <updated>2014-02-13T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/13/review-remote</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4152094338" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>37signals(現Basecamp)の最新の著作．今回は社員が自宅で働くというリモートワークに焦点をあて，オフィスに束縛される現代の働き方に疑問を投げかける．前作「小さなチーム、大きな仕事」と同様に，切れ味の良い語り口と豊富な挿絵で通説をぶったぎるさまは健在だ．37signalsは創業当時から国をまたいだリモートワークを実践して成長してきたという実績があり，自社の経験に裏打ちされた方法論は非常に説得力のあるものとなっている．</p>

<p>著者らは，リモートワークに踏み切れない会社と毎日オフィスに束縛されている社員を説き伏せる．そんな非効率なことはやめよう，と．今の技術ではリモートでも十二分に働らく環境は実現できるし，実際にリモートワークにすると会社に掛かるコストが減ることだって数字に表れている．オフィスで同じ空間をともにしたり会議で向き合って意見を出し合うこともいいけど，リモートだってそれは可能だ．また，社員が働かなくなるかが不安になるのは社員を管理しようとする行為のせいであり，むしろリモートでは働き過ぎてしまうのが問題であり，管理すべきは別にあるという．</p>

<p>ただし，オフィスを完全になくせと言っているわけではない．実際37signalsもオフィスを持っているし，年に数回は社員全員が集まってミーティングもしている．何度か顔を突き合わせて喋ることにより，インターネット上でのコミュニケーションがより円滑になるそうだ．つまり，リモートを補完するためのオフィスであり，オフィスを補完するためのリモートとして，うまいこと組み合わせることで効率化を目指しているということだ．リモートワークの導入だって一筋縄ではいかないのを承知で，最初は一部署単位で初めてみるとか，週に2日だけリモートワークにするとか，さまざまな案も本書の中で提案している．</p>

<p>リモートワークの最終目標は，社員が一番活躍できる環境を実現することにある．Googleやベンチャー企業が無理をしてでも社内をデコレーションしたり食事を無料にしたりして環境を整えるのは，まさに働く環境のためであり，一方でオフィスという囲いに窮屈感を感じていることのあらわれでもある．趣味や家庭などの自分の好きな場所にいられることの大切さは，何事にも代え難い．それを実現する方法としてのリモートワークという働き方である．37signalsの社員の中には，旅行しながら仕事をしているメンバーもいるそうだ．短い休暇をやりくりして旅行を計画する必要はなく，好きなように移動して気に入った場所に滞在しながら働くことができる．そういった自分に合ったワークスタイルを選べる自由さが，これからの働き方なのかもしれない．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「クリエイティブの授業 STEAL LIKE AN ARTIST」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/12/review-steal-like-an-artist/"/>
    <updated>2014-02-12T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/12/review-steal-like-an-artist</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4788908050" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>空いた時間にたまたま本屋で見つけて，空いた時間でざっと読んだのだけれども，まあ元は取れたかなぁというくらいには面白かった．内容としては，ライフハックとかクリエイティブとかに代表されるようなウェブに転がってそうなトピックばかりだし，それこそ本書まるまるウェブサイトに上がってても違和感無いような分量でもある．でも本書はある意味で一貫していて，それこそウェブにはない編集の力のようなものを感じる．本書の主張は端的に言えば「STEAL LIKE AN ARTIST」，クリエイティビティは先人の優れた作品を盗むことから生まれるということだ．そこから派生して，情報を選別して自分のモノにすること，アイデアは抱え込まないで他人と共有することなどなど，まあ言ってしまえば，話自体はハッカー文化とかエンジニア文化とかなり親和性が高い．そういうのが本書に影響しているのか，単に最近のトレンドなのか分からないけど，まあひとつの生き方として筋が通っているし，自分もそうありたいと思うことが多い．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「人に強くなる極意」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/02/11/review-satou-masaru-wisdom/"/>
    <updated>2014-02-11T00:11:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/02/11/review-satou-masaru-wisdom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4413044096" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>タイトル「人に強くなる極意」とはまた編集者が付けたような新書向けのキャッチーな題名だが，中身もなかなか幅広く社会での立ち回り方などのコミュニケーションに関する全般的な内容となっている．その中で著者は，</p>

<ul>
<li>怒らない</li>
<li>びびらない</li>
<li>飾らない</li>
<li>侮らない</li>
<li>断らない</li>
<li>お金に振り回されない</li>
<li>あきらめない</li>
<li>先送りしない</li>
</ul>


<p>という8つに集約し，これがそのまま目次となる形で，その指針を述べている．それぞれには，自分の外交官時代の教訓であったり逮捕起訴後の拘留期間での出来事を絡めつつ，それこそ「人に強く」あるにはどうすべきかということが語られる．例えば，冒頭の怒らないという章では，人が怒るというのはどういう状態かというところから始まり，怒ることの意味を考える事で余計な不安や困惑から解放される方法，立場が上の人間が怒ることによる効果が示される．怒っている人がただ体育会系っぽくてただ怒りっぽいからということ以上の何かが怒るという行為自体には含まれていて，指導であったり鶴の一声として効き目があるのだということを実際に感じることができる．こういったことを理解すれば，人に怒られたときでも，人を怒るときでも「人に強く」なれるということなのかもしれない．</p>

<p>さて，このような実体験と教訓が幾つも出てくるわけだが，本書のユニークだと思う点がひとつあり，こういう系のよくある自己啓発本ならこれは書かないだろうと思うことがある．それは人と組織との関係だ．しかも，組織が人に対して行使できる圧力であったり影響力についてである．ここで言う組織とは，自分が所属している会社や，国家そのものである．もちろん自分自身が所属しているものだ．普段ならそれほど意識しないような，または自分の味方だと考えているような存在ではあるが，実は総体の意志として個人に対して牙を向くということがある．ひとことで言えば，<strong>融通が効かなくなる瞬間</strong>だ．味方だったものが敵になる，通用していたものが通用しなくなる，やってることは同じなのに組織の状況が変わった途端に手のひら返しをされてしまうことがある．そういった潜在的な危険を孕んでいる関係性に対して，個人がどのように認識し接していけばいいのかということがポイントとなる．この問題について圧倒的なリアルさでもって人に指導できるのは，実際にそのような目に会った著者自身だからだろう．関係性を断ち切ることはできないが，あらかじめ予防線を張っておくことはできる．そのために考えておくこともまた，「人に強く」なるための一つの方法といえる．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「数学ガールの誕生 理想の数学対話を求めて」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/01/16/review-birth-of-math-girl/"/>
    <updated>2014-01-16T09:07:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/01/16/review-birth-of-math-girl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4797373253" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>電車の中で女の子が「<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4320026683/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4320026683&linkCode=as2&tag=yagays-22">コンピュータの数学</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=yagays-22&l=as2&o=9&a=4320026683" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />」を読んでいるという一つの奇妙な物語のことを，当時リアルタイムで読んでいた私もよく覚えている．Webサイトに掲載されている数学の面白い文章があるというだけで，知的好奇心を満たす手軽な読み物として楽しんでいた．それが将来「数学ガール」シリーズとして，確固たる地位を確立するとは思わなかったが...．</p>

<p>本書は，「数学ガール」シリーズの著者である結城浩氏が行った2つの講演を元にしている．一つは公立はこだて未来大学での教員と学生を対象にした講演，もう一つは編集者などを対象にした勉強会で，そのどちらも数学ガールというヒット作が誕生した経緯や作品への取り組みがテーマである．例えば，そもそも著者が自分のWebサイト上で個人的に書き始めた短編がきっかけであること，元々シリーズになる予定は無くタイトルに連番を振るのをためらったこと，ゲーデルの不完全性定理を書くことを反対されたことなどなど，数学ガールの歴史を紐解きつつ，その裏舞台を紹介してくれる．それと同時に，なぜこのようなヒット作となったのか，数学という難しいとされる題材を高校生の物語に乗せて見事に描き切ったのかといった秘訣について，著者が自己分析をしている興味深い内容となっている．そういった一連のシリーズの歴史を通して，出版であったり教育に対して結城浩氏がどう捉えているのかを垣間見ることができる．</p>

<p>詳しい内容は本書を読んでいただくとして，恐らく根底に流れるスタンスは一貫して「読者のことを考える」ということだろう．では，読者とは誰か，どういった人を対象にするのか，その人が作品を向き合ったときに何を考えるのか，何を知りたいのか，どう理解していくのか，そういったことを突き詰めていった結果がこの「数学ガール」シリーズなのだという．だから，そもそも最初の読者である自分が理解していないことは書けないし，一方で数学者とは異なる視点から一般の人に向けた数学の体系を描くこともできる．そういった執筆の背景を理解すると，「数学ガール」シリーズを読み進めていくときの心地よさであったり，理解へと繋がる一瞬の感覚の理由というものが理解できる気がする．</p>

<p>著者曰く「物理ガール」や「情報ガール」は，自然科学や工学に根ざしているという理由でちょっと難しいそうだ．二匹目のドジョウは難しいかもしれないが，人に教えるという行為について本書から学べることはたくさんあるだろう．また，数学ガール自体のファンにとっても，数学ガールの漫画化であったり海外展開の話，そして最初に書いた「コンピュータの数学」にまつわる短い読み切りなどなど，十分に楽しめる一冊となっている．</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「人間はいろいろな問題についてどう考えていけば良いのか」読了]]></title>
    <link href="http://yagays.github.io/blog/2014/01/12/review-mori-thinking/"/>
    <updated>2014-01-12T15:53:00+09:00</updated>
    <id>http://yagays.github.io/blog/2014/01/12/review-mori-thinking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=yagays-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4106105101" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0" align="right"></iframe>


<p>森博嗣の思考術とでも言うべきか．あとがきには仕事術に関する本を書いてくれと頼まれたとあるが，元研究者の著者としてはその二つは同義だろう．本書は「抽象的思考」を軸に，著者が世の中のあらゆる問題に対してどう考えていくのかといったことが丁寧に解説される．とは言うものの，人の脳みその中で行われる捉えどころの無いものを，直接文字として起こすことはできない．本書においても，方法論として述べられるところはあるものの，基本的には森博嗣本人が「どのような考え方であるのか」ということが中心となる．しかしながら，それはアプローチの方法であり，問題の定義の仕方であり，問題に対して自分がどう接していくのかということに繋がる．何も突拍子もない思考の跳躍をしているわけではなく，問題を一歩引いて眺めたり，多面的に捉えたりと，そのアプローチには「枠」があり，それが抽象化である．</p>

<p>さて，本書で個人的に一番面白かったのが，著者が思考というものを「庭」に喩えている最後の章だ．抽象的思考というものを抽象的に捉えたらということを突き詰めた結果，著者は趣味のガーデニングに行き着いたようだ．ガーデニングは思いの外難しいらしい．思い描く理想の庭を人工的に作っても，植物はいずれ朽ちてしまう．どれだけ手を加えても，時間の流れには逆らえない．しかし，その摂理に虚無的になるのではなく，継続して何かし続けることで，その行為がまた新たな結果を生む．そういった論理では測れない「自然」的な要素が，著者の考える思考の本質なのだという．自分の思考を育てるという意味で，地道な努力によって自分の「庭」を作っていくほか無い．それは，人に強制されたり刷り込まれるものではなく，自発的なもの，結論が出るまでに時間を要するもの，人の一生をかけて理想に近づけていくというものであるというのが著者の思考術である．</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
